\chapter{Críticas aos Black Blocs: fogo amigo?}

A tática dos Black Blocs tem muitas vantagens, mas também é prejudicada
por alguns defeitos significativos. Por isso, vale a pena considerar
algumas das críticas aparentemente bem"-intencionadas da esquerda e da
extrema"-esquerda. Os Black Blocs são acusados especificamente de
fetichizar a violência; praticar uma forma de ação sexista que favorece
os homens e exclui as mulheres; e, por último, antagonizar a classe
trabalhadora e tirar a atenção das exigências legítimas de grandes
movimentos sociais não violentos.

\section{Fetichismo}

O ``fetichismo'' se refere à noção de que o uso da força é uma forma
``pura'' de ativismo radical, politicamente superior às outras. Os Black
Blocs são ameaçados internamente pela tendência dos círculos da
extrema"-esquerda de desenvolver um núcleo ``radical'' em que os
indivíduos podem entrar --- como se fosse uma aura de ``pureza'' --- por
``servirem em batalha''. Esse processo lembra, em alguns aspectos, uma
iniciação religiosa: uma pessoa se esforça para mostrar e provar uma
identidade política cuja pureza depende de atos ritualísticos
prescritos, como confrontos de alta visibilidade com a polícia, os quais
são valorizados em si, sem consideração a seu impacto político.

A ação direta violenta se torna um meio para que o futuro militante
afirme sua identidade política aos olhos de outros militantes. Isso faz
com que seja muito tentador para essa pessoa desprezar e excluir quem
não iguala radicalismo à violência.\footnote{Como disse um black blocker experiente em uma carta após a Cúpula da
Otan em Estrasburgo em 2009 (Après avoir tout brûlé. . . : Suite au
Sommet de l'\versal{OTAN} à Strasbourg en avril 2009 --- Correspondance à propos
de stratégies et émotions révolutionnaires, p\,4. Web).}  Dessa forma, os
anarquistas não se comportam de maneira diferente dos seguidores de
outras ideologias: eles se valem de princípios grandiosos --- liberdade,
igualdade, justiça e assim por diante --- para racionalizar sua sede por
violência, prestígio e poder. Tanto é que anarquistas já exploraram os
mesmos argumentos que políticos liberais ou representantes das forças
armadas que alegam estarem travando uma guerra em nome da ``liberdade''
e da ``paz''.

Muitos anarquistas sabem dos perigos de fetichizar a violência e
destacam a importância de não igualá"-la ao radicalismo. Um participante
dos Black Blocs quebequenses afirma: ``Não tenho paciência para o
pacifismo dogmático, mas também existe uma violência dogmática que vê a
violência como o único meio possível para travar a
luta''.\footnote{B\versal{B}2.}  Outro black blocker acrescenta que é um erro
acreditar que ``a manifestação é o melhor lance político ou que
protestar necessariamente significa que você é
radical''.\footnote{B\versal{B}1.} 

Essa perspectiva apresentada por pessoas da América do Norte, é
compartilhada por ativistas franceses, como Didier, que aponta que uma
manifestação não é um objetivo em si, tampouco é a única prática
política viável: ``O que eu faço é diferente! O engajamento político só
pela `brisa' e pelo prazer não vale nada''.\footnote{Clément Barette, \emph{La pratique de la violence politique par
l'émeute: le cas}}  Por fim,
Sofiane, que recorreu à força em manifestações, comenta: ``Não
defendemos a violência; ela não é um ponto programático {[}…{]}
Porque é muito fácil começar a gostar da violência, você se acostuma com
ela {[}…{]} Mas, quando se trata da luta militante cotidiana, daí
são poucas as pessoas que aparecem''.\footnote{Barette, \emph{La pratique de la violence politique}, 105.} 

Um membro da Confédération nationale du travail (\versal{CNT}) --- uma central
sindical revolucionária francesa, de tendência anarquista ---, que foi
para Gênova com um grupo de 15 ativistas jovens, falou da questão nos
seguintes termos: ``O objetivo era mergulhar {[}os jovens ativistas{]}
em uma situação realmente tensa, na qual eles teriam de lidar com a
adrenalina e entender como aquilo funcionava. Para os militantes que se
dizem revolucionários, esse tipo de situação é importante {[}…{]}
E, também, sentir que você mostrou `ímpeto' é
importante''.\footnote{Barette, \emph{La pratique de la violence politique}, 76.}  Nesse caso, a violência representa um
papel na construção simultânea de duas identidades: uma identidade
anarquista, associada à ética da luta violenta, e a identidade do
guerreiro, ligada a uma ética de macho em que um homem precisa aprender
a controlar sua adrenalina e lutar com honra.

No entanto, essa atitude pode levar rapidamente à desilusão. Uma década
depois de participar de diversos Black Blocs, incluindo o de Gênova em
2001, um ativista veterano tira a seguinte conclusão:

\begin{quote}
O Black Bloc em Gênova foi patético, porque foi facilmente destruído por
uns cinquenta policiais. Ele se dividiu em dois grupos: um saiu correndo
e atacou uma prisão e um supermercado, o outro acabou voltando atrás com
o Tute Bianche. Eu estava no segundo grupo. A~gente trocou de roupa
rápido, tirando o preto e vestindo camisetas do Greens, por exemplo, e
começou a quebrar janelas, com alguns membros do Tute Bianche atrás.
Militarmente, os Black Blocs de hoje são patéticos porque não conseguem
ocupar as ruas diante da polícia. Por isso, foi um fenômeno marginal,
quase insignificante.\footnote{B\versal{B}9, um anarquista na casa dos 30 entrevistado em Paris em 2013.} 

\end{quote}
A fetichização do Black Bloc também explica o incômodo que muitos
\emph{Autonomen} de Berlim sentem em relação a ``turistas de ativismo''
que aparecem todo Primeiro de Maio, sem ligações com a rede militante
local, querendo apenas participar de um ``grande'' Black Bloc e de um
``bom'' protesto, sem pensar no significado de sua ação para a
comunidade.

Uma consequência relacionada foi o surgimento de um fenômeno de
``espectadores de Black Bloc'', mais especificamente, manifestantes
vestidos de preto que entram no Black Bloc, mas saem aos primeiros
sinais de confusão. Os black blockers que não abandonam as fileiras são,
então, pegos de surpresa. Como registram em um comunicado virtual: ``É
óbvio que as pessoas com medo de altura não devem entrar em um grupo de
afinidade que pendura faixas do alto de prédios. Seguindo a mesma
lógica, se alguém não está preparado para assumir, se necessário, ao
menos uma das funções que os membros de um Black Bloc esperam que seja
cumprida, provavelmente não é uma boa ideia
participar''.\footnote{Nicolas (Barricada Collective), ``The Black Bloc in Quebec: An
Analysis'',} 

Denúncias contra os Black Blocs também se referiram a pessoas que
``pulam'' de uma cúpula à outra. Em geral, considera"-se que esse tipo de
turismo militante não gera uma perspectiva revolucionária, mas sim
reações puramente simbólicas às manifestações de poder representadas
pelas cúpulas.\footnote{Tillard, ``Une affection bâclée'', \emph{Divergences} (agosto de 2006).
Web.} 9 O pior é que os tumultos nesses
eventos se tornaram ritualísticos, de modo que as duas partes --- o
Black Bloc e a polícia --- repetem os mesmos papéis em palcos que variam
pouco de uma cúpula para a outra. Isso incomoda o ativista e escritor
anarquista Randall Amster\footnote{Randall Amster, \emph{Anarchism Today} (Santa Bárbara: Praeger, 2012),
32--33.}  e o filósofo político
John Holloway.\footnote{Em Amory Starr, Luis Fernandez e Christian Scholl, eds., \emph{Shutting
Down the Streets: Political Violence and Social Control in the Global
Era} (Nova{} York: \versal{NYU} Press, 2011), 156.}  David Tough\footnote{Em ``The civil rights movement and the Black Bloc'', ele disse o
seguinte sobre os acontecimentos que cercaram a Cúpula do \versal{G}20 em
Toronto: ``Nada muda na vida de nenhuma pessoa oprimida em qualquer
parte do mundo, e o pesadelo monótono do capitalismo global segue
inalterado. Nenhuma verborragia situacionista pode alterar esse fato''.
\emph{Upping the Anti}, web.} 
e Naggh, por sua vez, condenam rigidamente ``o tumulto local
{[}…{]} que vem de mãos dadas com a ideologia da
`alterglobalização'\,'':

Lá, vemos ativistas violentos movendo"-se de um lado para o outro e
lutando em cidades onde são vistos como invasores e estranhos, e onde,
apesar de duas ou três tentativas anuais, nunca conseguem incitar os
pobres locais, que não gostam de protestos charlatões com os quais não
compactuam. O~turismo de protestos, facilmente planejado e encenado para
o inimigo, tem a vantagem de dar vazão a frustrações {[}…{]} e
apresentar uma imagem do protesto feita sob medida, isto é,
desinteressante, triste, sinistra e sem futuro. Afinal, essas disputas,
em cidades completamente dominadas pela polícia, não são do tipo cujos
resultados nos deixa em suspense.\footnote{Naggh, \emph{Nouvelles de l'assemblée générale du genre humain} (Paris:
Belles émotions, 2004), 27--28.} 

Esse discurso, que percorre toda a tradição anarquista, consiste em
denunciar tudo que não maximizaria o potencial revolucionário de uma
situação. É~uma atitude encontrada inclusive nos Black Blocs. Apesar de
muitos entre eles acreditarem que uma manifestação violenta abre
perspectivas revolucionárias, a maior parte dos black blockers segue,
felizmente, visões mais realistas. O~autor anônimo do prefácio de
\emph{Black Bloc Papers} afirma nos seguintes termos: ``Não estou
dizendo que o bloco vai acabar com os problemas do mundo. Mas tenho
certeza de que é saudável confrontar fisicamente autoridades que
sustentam fisicamente um sistema podre e lembrar o resto da população de
que dá para fazer essas coisas''.\footnote{Van Deusen e Massot, eds., The Black Bloc Papers, 10.} 

Em suma, muitos ativistas que aplicam essa tática estão plenamente
cientes de suas limitações. Eles não acreditam que a grande revolta
acontecerá quando virarem a esquina\footnote{Ver ``Pourquoi étions"-nous à Gênes?'' em Dupuis"-Déri, \emph{Les Black
Blocs} (Montréal: Lux, 2003); Francis Dupuis"-Déri, ``En deuil de
révolution?'', \emph{Réfractions} 13 (2004).}  e podem até
admitir momentos de pessimismo em relação à possibilidade de revolução
global.\footnote{Dupuis"-Déri, ``En deuil de révolution?''.}  Uma quebequense que participou de
diversos Black Blocs lamenta: ``Estamos em uma época em que não existe
possibilidade de revolução''. Em seguida, acrescenta: ``Fazemos o
possível para radicalizar o debate e tocar as pessoas para que possa
surgir uma politização mais radical''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}3.}  Um
morador de Estrasburgo, na França, com muitas manifestações na bagagem e
nenhuma ilusão sobre a grande revolta, afirma: ``Sou um `insurgente' em
busca de uma `insurreição', para usar a frase do movimento dos
desempregados. Isso significa conduzir atos contra a expulsão de um
refugiado ou ajudar uma família cuja eletricidade foi cortada; reagir
com indignação à morte de um manifestante, à repressão de todo um
povo''.\footnote{Entrevista do autor com A\versal{D}1.} 

De fato, existem muitos anarquistas --- black blockers ou não --- cujo
objetivo principal não é fazer a revolução acontecer, mas convencer o
maior número possível de pessoas da importância do anarquismo ou
fortalecer o movimento anarquista; ou, ainda, ajudar as pessoas a
controlar suas vidas, desenvolver uma noção de solidariedade
comunitária, mobilizar para resistir a diversos sistemas de dominação e
trabalhar para melhorar as condições de vida de grupos desprivilegiados,
aqui e agora.\footnote{Andy Chan, ````Anarchists, violence and social change: Perspectives from
today's grassroots'', \emph{Anarchist Studies} 3, no. 1 (1995): 54--56.} 

\section{Sexismo}

``Estamos aqui! Somos \emph{queer}! Somos anarquistas! Vamos acabar com
vocês!'',\footnote{Edward Avery"-Natale, ``\,`We're here, we're queer, we're anarchists':
The nature of identification and subjectivity among Black Blocs,''
\emph{Anarchist Development in Cultural Studies} 1 (2010): 95. Ver
também A.K\,Thompson, \emph{Black Bloc White Riot: Anti"-Globalization
and the Genealogy of Dissent} (Oakland: \versal{AK}, 2010),124.}  entoava o Black Bloc durante a
Cúpula do \versal{G}20 em Pittsburgh, em 2009, sugerindo que o manifesto visual
dos Black Blocs possibilita mascarar identidades de gênero e apagar as
diferenças sexuais. ``Não se pode ter gênero em um protesto'', afirma A.
K\,Thompson, autor de \emph{Black Bloc White
Riot}.\footnote{Thompson, \emph{Black Bloc White Riot}: Capítulo 4, ``You Can't Do
Gender in a Riot''.}  Até porque, ao observar uma
manifestação ou protesto violento, seja pessoalmente ou em vídeos, como
é possível discernir o sexo de um black blocker que atira uma pedra?
Ecoando as palavras de Mary Black,\footnote{Mary Black, ``Letter from inside the Black Bloc'', 24 de junho de 2001.
Web.} 
integrante do Black Bloc de Gênova em 2001, Krystalline Kraus, em 2002,
escreveu sobre a experiência no Canadá:

Juntar"-se para formar um Black Bloc é um equalizador. Como todo mundo
parecendo igual --- todos com o cabelo amarrado, os rostos cobertos por
máscaras ---, não sou nada mais nem nada menos do que uma entidade que
se move como um todo. Todos são capazes disso. A~política de ``meninas
bonitas não atiram pedras'' é suspensa, e fico livre para agir fora das
regras tradicionais de ``servir chá, não coquetel Molotov''. É~quando as
máscaras caem que começam os problemas {[}…{]} Claro, as mulheres
estão ganhando terreno popular no movimento, mas alguns assuntos ainda
são tabu para nós. E, com o machismo dominando as ruas, ainda mais
durante um protesto, o que as mulheres têm a dizer acaba se perdendo em
meio à fumaça do gás lacrimogênio.\footnote{Krystalline Kraus, ``Sisters in struggle'', \emph{rabble.ca}, 21 de
junho 2002. Web.} 

Muitas críticas aos Black Blocs argumentaram que esse tipo de ação
brutal tem um quê de atmosfera de macho que não estimula as mulheres a
participar.\footnote{Sobre o tema da violência militante e do machismo, ver Robin Morgan,
\emph{The Demon Lover} (Nova York: W.W\,Norton, 1989); e Lee Quinby,
``Taking the Millennialist Pulse of Empire's Multitude: A Genealogical
Feminist Diagnosis'', em \emph{Empire's New Clothes: Reading Hardt and
Negri}, ed. Paul A\,Passavant and Jodi Dean (Londres: Routledge, 2004),
236--42.}  Outros sugerem que expressões
de raiva por meio da destruição simplesmente confirmam e ampliam a
masculinidade agressiva.\footnote{Rachel Neumann, ``A place for rage'', em \emph{The Battle of Seattle:
The New Challenge to Capitalist Globalization}, ed. Eddie Yuen, Daniel
Burton e Rosee George Katsiaficas (Nova York: Soft Skull, 2001), 111.}  Dirigindo"-se a
mulheres e homens em redes militantes, algumas feministas denunciaram a
monopolização que os homens fizeram dos Black Blocs e estimularam as
mulheres a participar. Por exemplo, para articular seu desejo de
inclusão e diversidade nesse tipo de ação coletiva, Tute Nere, um grupo
de feministas revolucionárias italianas, criou o lema ``Black Bloc ---
não só para o seu namorado!''.

Portanto, a questão das mulheres nos Black Blocs é complexa,
especialmente se considerada em termos de identidades sexuais e de
gênero. Na Alemanha, as mulheres pertencentes a comunidades
\emph{queers} costumam relutar a participar de Black Blocs, que
consideram a encarnação de um ativismo de estilo machista; as mulheres
das redes antifascistas participam em números maiores. Parece haver um
paradoxo agindo aqui, considerando que o movimento \emph{queer} busca,
em princípio, desconstruir as identidades sexuais e de gênero
tradicionais. Seria possível esperar que as mulheres \emph{queer} se
interessassem por uma prática militante normalmente identificada como
masculina; no entanto, elas são mais reticentes quanto a participar de
Black Blocs. Por outro lado, militantes mulheres antifascistas, que, ao
contrário das \emph{queer}, em geral não propõem abalar a ordem das
identidades de gênero, costumam participar mais de Black Blocs. Talvez
por atuarem em um ambiente ativista de estilo mais másculo, envolver"-se
nesse tipo de ação --- sejam elas heterossexuais, bissexuais ou lésbicas
--- tem a vantagem de trazer o reconhecimento de seus companheiros
homens.\footnote{Devo aqui a Émeline Fourment, que é atualmente estudante de
pós"-graduação no Institut de science politique em Paris e está
escrevendo uma tese sobre a influência das ideias feministas na prática
e no discurso da esquerda radical em Göttingen, na Alemanha, bem como a
Aurélie Audeval, doutoranda na École des hautes étude en sciences
sociales em Paris, que morou na Alemanha por muito tempo e escreveu uma
tese sobre as mulheres espartaquistas.} 

Enquanto isso, \emph{Women in the Black Bloc}, um comunicado do Black
Women Movement (\versal{BWM}), dos Estados Unidos, critica ativistas que
consideram as mulheres fundamentalmente passivas, e exige que se
reconheça que é possível para as mulheres usar força política: ``Cabe a
nós lembrar àqueles que duvidam de nossa capacidade e da nossa força que
somos igualmente capazes. Podemos ser frágeis, assim como os homens;
podemos quebrar uma janela, assim como os homens; podemos chorar, assim
como os homens; podemos lançar um tijolo, assim como os
homens''.\footnote{Black Women Movement, ``Women in the Black Bloc''. Web. Ver também uma
entrevista com um norte"-americano que afirma não haver diferença entre
homens e mulheres nos Black Blocs. Em Franco Fracassi, \emph{Black Bloc:
Viaggio nel pianeta nero} (Italie: Alpine Studio, 2011), 23.}  Deve"-se lembrar que,
historicamente, muitas mulheres participaram de protestos contra um
sistema político ou econômico, ou para exigir direitos, e que grupos
feministas como o Wimmin's Fire Brigade, de Vancouver, e o Rote Zora, da
Alemanha, bombardearam estabelecimentos de comércio sexual para
expressar sua oposição à exploração econômica e sexual de
mulheres.\footnote{Ver, por exemplo, John Bohstedt, ``The Myth of the Feminine Food Riot:
Women as Proto"-Citizens in English Community Politics, 1790--1810'', em
\emph{Women and Politics in the Age of the Democratic Revolution}, ed.
Harriet B\,Applewhite e Darline G\,Levy (Ann Arbor: University of
Michigan Press, 1990) 21--61; Ann Hansen, \emph{Direct Action: Memoirs
of an Urban Guerrilla} (Toronto: Between the Lines, 2002), 487--93; e
Dark Star, ed., \emph{Quiet Rumours: An Anarcha"-Feminist Reader}
(Oakland: \versal{AK}, 2002), 97--105.} 

Uma declaração de um pequeno grupo de ativistas em Boston pediu a seus
leitores que ``apoiassem a ação direta e o Black Bloc como tática de
fortalecimento'', ao mesmo tempo em que denunciava a ``manarchy'', ou
seja, ``o comportamento agressivo e competitivo que é assustadoramente
próximo dos papéis de gênero masculinos historicamente opressivos''.
Dois dos autores da declaração relataram que, numa reunião para planejar
um Black Bloc de um protesto que se aproximava, ``um homem declarou: `Se
vocês não estão dispostos a apanhar {[}na cabeça com um cassetete{]} e
não estão dispostos a ir para a cadeia, não marchem com o Black
Bloc'\,''. Mas a declaração dos autores continua:

\imagemgrande{Em 1989, a escritora feminista Ingrid Strobl foi presa por apoiar as Células Revolucionárias e o Rote Zora. Em fevereiro do mesmo ano, uma manifestação em solidariedade em Essen, Alemanha, foi atacada pela polícia.  Fotografia de Ross Domoney (aletheiaphotos.com). Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_013b1394747453.jpg} 

\begin{quote}
Também entendemos que pessoas em diferentes situações têm diferentes
necessidades. Em outras palavras, nem todo mundo pode ou quer apanhar e
ser preso por um ato que pode ou não ser considerado taticamente útil
{[}…{]} Por exemplo, como quatro estudantes universitários
brancos, é muito fácil para nós sermos militantes em ações desse tipo.
Além de termos fácil acesso a advogados, os policiais e tribunais nos
tratam melhor do que classes de pessoas tradicionalmente vitimadas. É~muito mais difícil para negros, latinos, desfavorecidos economicamente e
pessoas incapazes fisicamente de confrontos físicos intensos assumir
essa posição {[}…{]} Não somos soldados. Não somos heróis. Somos
anarquistas, construindo um espaço de fortalecimento, aceitação,
inclusão, acessibilidade e comunicação voltado para a
comunidade.\footnote{Maggie, Rayna, Michael, Matt (The Rock Bloc Collective), ``Stick it to
the Manarchy''. Web.} 

\end{quote}
Contudo, ativistas homens da extrema"-esquerda, sejam eles anarquistas,
comunistas ou ambientalistas, fizeram pouco, além de declarar meia"-dúzia
de palavras bonitas, para abandonar seus privilégios como membros da
classe masculina dominante, mesmo dentro dos Black Blocs. Apesar da
adesão declarada dos anarquistas a princípios de liberdade e igualdade,
os Black Blocs são conhecidos por reproduzir uma divisão sexual de
tarefas. Uma mulher que participou de diversos Black Blocs durante a
greve estudantil do Quebec de 2012 notou que as mulheres faziam as
compras, por exemplo, quando era necessário tecido para fazer bandeiras
e cartazes.\footnote{B\versal{B}8, uma mulher de 23 anos cujo envolvimento no movimento antiguerra
começou aos 15. Entrevistada em Montreal em 2013.}  Mais de uma década antes,
durante uma reunião para preparar um Black Bloc em Montreal, os homens
acabaram no quintal de um prédio praticando técnicas de estilingue
enquanto as mulheres ficavam na cozinha fazendo coquetéis
Molotov.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}3.} 

Uma mulher que participou de diversos Black Blocs lamentou o fato de
que, ``dentro de um movimento anarquista, há prestígio ligado a estar na
linha de frente, participando do confronto, quebrando vitrines. Acho
isso triste porque existem muitas outras pessoas fazendo um monte de
outras coisas igualmente
importantes''.\footnote{Entrevista do autor com B\versal{B}3.}  A participação dela
nos Black Blocs envolveu missões de reconhecimento e vigilância. Ela
comentou que se atribui menos valor a esse trabalho do que a confrontos
diretos com a polícia.

Ao que tudo indica, a participação das mulheres em ações dos Black Blocs
é maior durante o trabalho organizacional prévio a eles do que durante
os confrontos em si. Isso, porém, depende da rede ativista em
particular. Sem dúvida, existem Black Blocs pequenos em que as mulheres
estão completamente ausentes, e também outros em que chegam a
representar metade do contingente,\footnote{Minhas estimativas podem ter sido excessivamente precisas em Francis
Dupuis"-Déri, ``Black Blocs: bas les masques'', \emph{Mouvements} 25
(janeiro"-fevereiro de 2003): 76. Ver ``Pourquoi étions"-nous à Gênes?'',
180--8. Web. Ver também Black, ``Letter from inside the Black Bloc''. No
caso de um Black Bloc de 40 pessoas no encontro do \versal{G}8 em Deauville,
França, em junho de 2011, um jornalista da revista \emph{L'Express} que
havia se infiltrado no grupo contou ``cinco meninas, mais seguidoras do
que líderes''. Ver Antoine Marnet, ``Black blocs: plongée dans
l'ultragauche anti"-\versal{G}8'', \emph{L'Express}, 5 de junho de 2011. Web.} 
havendo, inclusive, grupos de afinidade em Black Blocs compostos
majoritária ou exclusivamente por
mulheres.\footnote{``Pourquoi étions"-nous à Gênes?''.} 

A situação varia com o contexto e o evento específico. Em 2000, uma
ativista que havia participado de um Black Bloc em Washington, D\,C.,
durante uma passeata contra o \versal{FMI} e o Banco Mundial estimou que metade
de seus membros eram mulheres e que o bloco não era homogêneo do ponto
de vista étnico. Ela concluiu que ``o Black Bloc pode ter sido mais
diverso do que a mobilização como um
todo''.\footnote{Shawn, ``Don't forget the Minute `Women'!'', em Van Deusen e Massot,
\emph{The Black Bloc Papers}, 80.} 

Vittorio Sergi, ativista italiano que participou na coordenação europeia
de mobilizações contra a Cúpula do \versal{G}8 de 2007, em Rostock, observa que
existem mais mulheres nos Black Blocs da Alemanha do que nos da
Itália.\footnote{Starr, Fernandez e Scholl, \emph{Shutting Down the Streets}, 160.}  No Canadá, havia menos
mulheres nos Black Blocs do início dos anos 2000, mas muito mais em
torno de 2010, durante os protestos contra os Jogos Olímpicos em
Vancouver e contra o \versal{G}20 em Toronto, onde --- vale apontar --- elas não
se restringiram à logística, ao apoio e aos primeiros socorros. Durante
a greve estudantil no Quebec, em 2012, black blockers mulheres foram
muito mais rápidas do que os homens para pichar muros e quebrar janelas
de bancos e centros de recrutamento militar.

Não existe uma explicação simples para o lugar das mulheres nos Black
Blocs, mas vale a pena considerar algumas hipóteses, apesar de seus
defeitos. Aparentemente, o número de black blockers mulheres é mais alto
em lugares onde o feminismo --- especialmente o radical --- é mais
forte, como na Alemanha e no Quebec, do que na França ou na Itália, por
exemplo. Em Montreal, as redes anarquistas incluem uma proporção muito
alta de mulheres; entre os visitantes do Salon du livre anarchiste de
2012, por exemplo, as mulheres representaram cerca de 60\%.

\imagemgrande{Durante o protesto contra o \versal{G}20 de 2010 em Toronto, black blockers quebraram as janelas de uma loja da American Apparel e chegaram a jogar fezes nos manequins. Como uma black blocker explicou sobre as mulheres nos Black Blocs: “É óbvio que elas são mais sensíveis a alvos associados ao patriarcado, como vitrines de lojas exibindo propagandas sexistas.  Fotografia de Andy K\,Bond. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0181394747491.jpg} 

Contudo, uma mulher que participou de diversos Black Blocs no decorrer
do longo conflito social no Quebec vê os Black Blocs como ``um clube do
Bolinha''. As mulheres foram admitidas a princípio por causa de ``um
relacionamento com um homem, seja um namorado ou um caso''. Ela comenta,
porém, que um grande número de mulheres participou dos Black Blocs no
fim da greve estudantil e estima que 80\% delas estavam em grupos de
afinidades exclusivamente femininos. A~seu ver, as ações das mulheres
``são mais cuidadosas, mais bem"-sucedidas''; além disso, sua ``relação
com o alvo é mais pensada'' de modo que elas às vezes reconhecem que a
escolha mais sensata é ``esquecer um alvo em particular''. Ela
acrescenta: ``Muitas mulheres ouvem o chamado do tijolo, mas não a
qualquer hora, de qualquer maneira''. Obviamente, elas são mais
sensíveis a alvos ligados ao patriarcado, como vitrines de lojas
exibindo propagandas sexistas. Por fim, as mulheres ``são mais atentas
do que os outros membros do grupo'' e ``não deixam ninguém para trás
quando as pessoas se dispersam e
correm''.\footnote{Entrevista com B\versal{B}7.} 

\imagemgrande{Black Bloc exclusivamente feminino durante a manifestação de Primeiro de Maio em Montreal.  Fotografia de David Champagne, davidchampagne.ca. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0011394747383.jpg} 

Esse depoimento é reforçado pelo de outra mulher que participou de
vários Black Blocs durante a greve estudantil do Quebec, ainda que em
outra rede. Ela se identifica como anarquista e \emph{queer}, e não
feminista. Segundo ela, as mulheres representaram de 60 a 70\% dos
membros do Black Bloc durante o conflito. Além disso, ela preferia
planejar e conduzir ações apenas com mulheres porque ``os planos são
menos formais, menos controlados'':

Conversamos mais e normalmente deixamos mais espaço para viver o
momento. Existem menos preconceitos sobre o que queremos conseguir e
mais discussão sobre como agir. Ficamos juntas e existe muito mais
comunicação quando as decisões estão sendo tomadas nas ruas. Os homens
são mais individualistas. Não se sentem obrigados a voltar ao grupo e
saem sem avisar. Eles pensam: ``minha prioridade sou eu!''. Eu os chamo
de ``lobos solitários'', enquanto as mulheres formam
matilhas.\footnote{Entrevista com B\versal{B}8.} 

Assim, os Black Blocs podem ser um espaço em que nem sempre há uma
distinção clara entre masculino e feminino (qualquer que seja o sentido
desses termos) ou entre o que é ``eficaz'' e o que não é. Nessa ação
coletiva, portanto, é possível desafiar as identidades sexuais
convencionais e demonstrar que não há, necessariamente, uma contradição
entre lutar e cooperar, ou cuidar e agir com violência.

Contudo, outras black blockers também expressam inquietações, como é o
caso da autora da carta anônima ``Après avoir tout brûle'' {[}``Depois
de ter queimado tudo''{]}, que participou de diversos Black Blocs na
Europa, incluindo o de Estrasburgo contra a Cúpula da Otan, em 2009. Ela
reclamou das ``rinhas estúpidas de machos'' entre ativistas homens que
tentavam ``impor a hierarquia do dia'': ``Como uma mulher no nosso meio,
me esforcei muito para ganhar minhas honras, para falar a coisa certa,
para mostrar minha coragem para os outros e para mim mesma participando
regularmente das lutas {[}…{]} a violência, quem quer que a use,
tem consequência para a `saúde' emocional {[}…{]} Não simpatizo
com o pacifismo como ideologia. Mas precisamos ajudar uns ao outros a
lutar com determinação a longo prazo e nos manter saudáveis individual e
coletivamente''.\footnote{\emph{Après avoir tout brûlé . . .: Suite au Sommet de l'\versal{OTAN} à
Strasbourg en avril 2009 --- Correspondance à propos de stratégies et
émotions révolutionnaires},{} 8, 9--10. Web. Tradução nossa.} 

Além disso, o ativismo das mulheres não impede a misoginia e o
comportamento sexista, incluindo o assédio e as agressões sexuais.
Lamentavelmente, ambos ocorreram em redes radicais e anarquistas durante
a greve estudantil do Quebec de 2012. O~anonimato proporcionado pela
roupa preta possibilitou que um homem que havia agredido sexualmente
ativistas mulheres se misturasse no protesto até que alguns de seus
ex"-companheiros o reconheceram por trás da máscara e o expulsaram aos
chutes da multidão. Incidentes parecidos haviam ocorrido durante a
Cúpula da \versal{UE} de 2003, quando os anarquistas ocuparam a Universidade
Aristóteles em Tessalônica,\footnote{Sian Sullivan, ``\,`Anger is a gift': Or is it? Engaging with violence
in the (anti-)globalization movement(s),'' \emph{Newsletter of the
Centre for the Study of} \emph{Globalisation and Regionalisation}, no.
10 (setembro de 2003): 12.}  e
durante as mobilizações em Seattle e no Quebec em 1999 e 2001,
respectivamente.\footnote{T"-Bone Kneegrabber, ``Real feminists don't get raped and other fairy
tales,'' \emph{The Peak}, Special Issue: ``Sexual Assault in Activist
Communities'' (2002): 38--39.} 

Os anarquistas costumam ser rápidos em denunciar a brutalidade policial
e a violência contra ativistas ou cidadãos comuns, ou de neonazistas que
atacam negros e latinos, porém, parecem hesitar muito mais quando
militantes mulheres são abusadas por ativistas homens. Ao se referir
especificamente à tática Black Block, T"-Bone Kneegrabber comenta:

É fácil juntar 500 anarquistas de preto para quebrar tudo numa
fraternidade estudantil onde moram estupradores, mas basta alguém
apontar um dedo para um homem ``progressista'' e de repente rola o mesmo
processo: de repente ela {[}a sobrevivente{]} está sendo divisora
{[}…{]} Nós, como ``anarquistas'', cobramos da sociedade em que
não acreditamos um padrão mais alto do que dos nossos amigos!
{[}…{]} Só porque um cara se identifica como radical, isso não
faz dele um anjo.\footnote{Kneegrabber, ``Real feminists don't get raped''.} 

Em 2013, no Egito, a maioria dos participantes do Black Bloc parecia ser
formada por homens, embora houvesse algumas mulheres que pudessem estar
envolvidas diretamente. Nas palavras de um observador, ``quando mulheres
foram brutalmente atacadas {[}por `esquadrões de estupro' apoiados pelo
Estado{]} na Praça Tahrir {[}…{]} longe da proteção de grupos
como o Operação Antiassédio Sexual, ativistas do Black Bloc apareceram
literalmente do nada para enfrentar os grupos de estupradores armados e
proteger as mulheres e outros
ativistas''.\footnote{Mark LeVine, ``The revolution, back in black,'' \emph{Aljazeera}, 2 de
fevereiro de 2013. Web.} 

\section{Posturas críticas}

Segundo muitos ativistas em movimentos progressistas, incluindo os
movimentos antiausteridade, Occupy e alterglobalização, o maior problema
da tática Black Bloc é que ela impede que o público e as elites ouçam as
mensagens legítimas de organizações progressistas. Os próprios policiais
usam esse argumento para minar a legitimidade dos Black Blocs, como
mostrado na declaração do chefe da polícia de Toronto William Blair,
citado aqui de uma revisão judicial conduzida pelo Serviço da Polícia de
Toronto após a Cúpula do \versal{G}20 de 2010: ``No mês de junho, vimos níveis de
violência que nunca havíamos visto antes em Toronto. As pessoas vinham
para a Cúpula do \versal{G}20 não para participar de debates ou manifestações,
mas para se infiltrar em protestos pacíficos legítimos e usá"-los como
pretexto para praticar vandalismo e
violência''.\footnote{Toronto Police, \emph{\versal{G}20 Summit Toronto, Ontario June 2010---Toronto
Police Service After"-Action Review} (junho 2011), 2.}  Essa
perspectiva aparentemente pautada no senso comum também encontra
expressão em cartas ao editor, como as relativas à greve estudantil no
Quebec: ``Os estudantes precisam acordar e entender que deixar que o
Black Bloc e outros anarquistas ou vândalos mascados se infiltrem nas
suas fileiras não faz nada para promover sua
causa''.\footnote{Carta assinada por Louise Arsenault, \emph{Journal de Montréal}, 26 de
fevereiro de 2013, 23.} 

É muito comum jornalistas dos principais meios de comunicação pegarem e
divulgarem esse tipo de censura. Durante a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, por
exemplo, um repórter do \emph{Toronto Sun} escreveu que ``manifestantes
legítimos que agem dentro da lei e tentam fazer com que suas vozes sejam
ouvidas de maneiras menos controversas podem achar que suas preocupações
não serão ouvidas em meio ao caos''. Em seguida, cita Ella Kokotsis,
diretora de relações externas do grupo de pesquisa sobre o \versal{G}8 e o \versal{G}20 da
Universidade de Toronto: ``Quando esse tipo de coisa acontece, desvia a
atenção de todo o mundo para as ruas e tira a atenção do que os líderes
do \versal{G}8 fazem''.\footnote{Dave Abel et al., ``Organized anarchy'', \emph{Toronto Sun}, 27 de junho
de 2010, 5.}  O
interessante é que outro artigo no mesmo jornal tinha o seguinte
subtítulo: ``Primeiro"-ministro se vangloria do sucesso do \versal{G}8, promete
continuar com as reuniões, \emph{mas pouco é
decidido}''\footnote{David Akin, ``Need for `common action'\,'', \emph{Toronto Sun}, 27 de
junho de 2010, 8. Grifo nosso.}  (um resultado
nada surpreendente, considerando que a chanceler alemã e o
primeiro"-ministro britânico passaram um tempo assistindo a uma partida
de futebol da Copa do
Mundo).\footnote{\emph{Toronto Star}, 28 de junho de 2010, \versal{A}2.} 

Quase dez anos antes, um jornalista da Agence France"-Presse (\versal{AFP}) que
cobria a Cúpula do \versal{G}8 em Gênova havia citado o chanceler alemão Gerhard
Schröder, dizendo ``deve"-se reconhecer que, em razão de centenas ou até
milhares de manifestantes violentos, a causa das pessoas preocupadas com
as consequências da globalização que se manifestaram pacificamente
\emph{perdeu todo o
crédito}''.\footnote{Garlan, ``Sommet du \versal{G}8: Les Huit''. Grifo nosso.}  O chanceler
alemão não indicou como as ações dos líderes do \versal{G}9 teriam sido
diferentes se não houvesse protesto violento. Eles teriam levado a sério
as preocupações dos manifestantes pacíficos? E por que alguns poucos
black blockers têm o poder --- quebrando algumas vitrines --- de desviar
a atenção dos líderes do \versal{G}8 de questões importantes sobre a
globalização?

Os jornalistas não hesitam em ampliar esse tema. ``A antiglobalização
não sobreviverá com credibilidade, a menos que rompa relações com esses
vândalos infiltrados'', escreveu um repórter da \versal{AFP} em um artigo para o
\emph{El Mundo} de
Madri.\footnote{``Un mort à Gênes: martyr ou dégénération d'une cause juste'',
\versal{AFP}"-Presse espanhola (Madrid), 21 de junho de 2001.}  Essa é uma ideia
recorrente. Depois da manifestação de Primeiro de Maio de 2012 em
Seattle, onde o Black Bloc quebrou algumas vitrines (da Wells Fargo, do
Starbucks e do prédio do Tribunal Federal), um blogueiro da
\emph{Seattle Weekly} comentou: ``Os discursos organizados sobre
brutalidade policial, imigração, justiça social e capitalismo não foram
ouvidos pelo público que via e lia as reportagens da mídia de ontem e
hoje: a maior parte da cobertura era composta por notícias aprofundadas
sobre vitrines
quebradas''\footnote{Rick Anderson, ``The anarchists of nostalgia'', \emph{Seattle Weekly}, 2
de maio de 2012. Web.}  (um ponto
bem exemplificado, inclusive, por essa postagem). Algumas semanas
depois, um repórter do \emph{Los Angeles Times} concordou usando os
mesmos termos, também sem discutir de maneira precisa as questões que as
ações dos Black Blocs não deveriam ofuscar: ``As palhaçadas deles
roubaram a cena de milhares de manifestantes pacíficos que podiam ter
coisas sérias a dizer sobre a divisão cada vez maior entre ricos e
pobres''.\footnote{David Horsey, ``Today's anarchists are just brats in black'', Los
Angeles Times, 22 de maio de 2012. Web.} 

Editoriais, repórteres e colunistas vêm entoando o mesmo mantra há mais
de dez anos. Em 2001, por exemplo, depois da Cúpula da \versal{UE} em Gutenberg,
Laurent Zecchini do \emph{Le Monde} concluiu logo no início do texto
que, ``obviamente, o perigo é que o fato de se estar junto aos vândalos
obscurece a mensagem de uma `sociedade civil' cujas preocupações
legítimas estão mergulhadas na fúria dos
confrontos''.\footnote{Laurent Zecchini, ``Les `antimondialistes' sabotent le Sommet de
Göteborg'', \emph{Le Monde}, 17--18 de junho 2001. Em uma veia parecida,
ver Christian Spillman, ``Reprise des affrontements à Gênes, journée
rouge pour le \versal{G}8'', \emph{\versal{AFP}}, 21 de julho de 2001, e André Pratte,
``Les alter"-hypocrites'', \emph{La Presse}, 31 de julho de 2003, \versal{A}9.}  Existe
uma ironia na postura assumida por profissionais da mídia como esses:
eles poderiam muito bem escolher \emph{não} cobrir a ``violência'', mas
se concentrar nas ``verdadeiras questões'', caso elas realmente
importassem para eles em vez de censurar os ``vândalos'' por desviarem a
atenção da mídia (inclusive a deles próprios).

Além disso, a mídia repete declarações dos porta"-vozes de movimentos
reformistas, como C\,Hutchinson, ativista do grupo britânico Drop the
Debt, que opinou: ``Não queremos que o movimento pare por causa da
violência excessiva. Precisamos de manifestações pacíficas para podermos
transmitir nossas
mensagens''.\footnote{Reportagem do noticiário do France 2, 21 de julho de 2001.}  É
significativo que Fabien Lefrançois, do grupo francês Agir ici, tenha
admitido que a ação dura dos Black Blocs parecia ter produzido tanto
impacto que ajudou os reformistas a ``forçar que as negociações
começassem, abrir debates e serem ouvidos''. E~também observou: ``É
verdade que as ações violentas dos Black Blocs ajudaram em \emph{nossos}
objetivos em alguns momentos {[}…{]} Mas podem \emph{nos} fazer
um desserviço a longo
prazo''.\footnote{Citado por Christian Losson e Paul Quinio, \emph{Génération Seattle: les
rebelles de la mondialisation} (Paris: Grasset, 2002), 156. Grifo nosso.}  Segundo o
chefe da divisão francesa do Greenpeace, Bruno Rebelle, ``\emph{nosso}
trabalho perde crédito por causa dessa
violência''.\footnote{Losson e Quinio, \emph{Génération Seattle}, 166.} 

A mensagem da elite progressista é clara: o trabalho \emph{deles} deve
ser prioridade e é melhor que os radicais fiquem calmos, sigam as regras
e se comportem. Susan George, vice"-presidente da \versal{ATTAC}"-France, adotou o
mesmo refrão: ``Alguns idiotas incontroláveis nos fizeram passar por
anticapitalistas simplórios e antieuropeus
violentos''.\footnote{Losson, ``Des antimondialistes dans la tactique de l'affrontement'',
\emph{Libération}, 18 de junho de 2001. Web.}  Ao se
referir à Cúpula da \versal{UE} em Gutenberg em junho de 2001, ela lamentou as
ações nas ruas que tiraram a atenção do público do debate televisionado
envolvendo políticos europeus e sete representantes do movimento,
incluindo ela própria.

O fato é que mesmo manifestações pacíficas são muitas vezes reduzidas a
algumas poucas imagens
anedóticas.\footnote{Harvey Molotch, ``Media and Movements'', em \emph{The Dynamics of Social
Movements}, ed. Mayer N\,Zald e John D\,McCarthy (Cambridge, M.A.:
Winthrop, 1979), 81.}  Sobre o
movimento alterglobalização, por exemplo, jornalistas franceses usaram
repetidas vezes a expressão ``bon enfant'' (amigável) para descrever as
manifestações pacíficas, salientando os aspectos inócuos desses
eventos.\footnote{Ao se referir a uma manifestação em um posto fronteiriço franco"-italiano
antes da Cúpula do \versal{G}8 em Gênova, um jornalista a representou como uma
``manifestação muito cordial'' (reportagem do telejornal da T\versal{F}1, 14 de
julho de 2001). A~mesma expressão --- ``bon enfant''--- e o mesmo tom
foram usados no dia seguinte no canal France 2 \versal{TV}. E~a edição do
\emph{La Tribune de la Genève} de 2 de julho de 2003 publicou uma
reportagem intitulada ``Uma demonstração amistosa'' sobre uma passeata
não violenta contra a Cúpula do \versal{G}8 em Gênova.}  Em uma
reportagem do noticiário da R\versal{F}1 de Gênova, em 18 de julho de 2001, a
atmosfera da sede dos manifestantes foi descrita como ``amistosa''; na
reportagem seguinte, o termo ``tecnodesfile'' foi usado para descrever a
primeira manifestação na cidade, um evento sem violência.

Em dezembro de 2000, um jornalista do jornal parisiense
\emph{Libération} se referiu às ações pacíficas conduzidas em Nice, onde
a Cúpula da \versal{UE} estava acontecendo, como ``folclore antiglobalização'':
``Os espanhóis trouxeram seus tambores, os catalães seus pífanos, e os
galeses suas gaitas de fole''. Era um ``acontecimento festivo'' durante
o qual dezenas de ativistas pularam na Baie des Anges. Um ``tubarão
financeiro'' de 9 metros de comprimento que viajaria de Marselha para
assustar os banhistas nunca chegou. O~artigo continua: ``\,`Ele
desinflacionou', brincou um dos banhistas''. Com os subtítulos ``Gaita
de foles'' e ``Tubarão desinflacionado'', o artigo não fez qualquer
referência
política.\footnote{Nathan Hervé, ``L'Europe sociale sur la Promenade'', \emph{Libération},
7 de dezembro de 2000.}  São
raras as vezes em que o significado político de manifestações, violentas
ou não, são levadas a sério pelos principais meios de comunicação.

A verdade é que os meios de comunicação em massa adoram cobrir o
espetáculo proporcionado por ``baderneiros'' e, em geral, dão mais
prioridade a uma manifestação ``violenta'' do que a uma passeata calma e
``amigável''. Posso atestar isso pessoalmente, tendo atuado diversas
vezes como analista convidado para a \versal{RDI}, rede jornalística de \versal{TV} 24
horas em francês da Radio"-Canada, durante a cobertura das manifestações
alterglobalização. Durante as reuniões de produção, as decisões sobre o
posicionamento das câmeras e dos veículos eram tomadas com frequência em
razão do potencial de ``vandalismo''. Assim, desenvolveu"-se uma
correlação entre a cobertura da mídia das manifestações
alterglobalização e as ações diretas dos Black Blocs. Para exemplificar,
as passeatas realizadas em novembro de 2001 contra o \versal{FMI}, o Banco
Mundial e a Cúpula do \versal{G}20 em Ottawa e, depois, em janeiro e fevereiro de
2002 contra o Fórum Econômico Mundial em Nova York foram chamadas de
``não eventos'' por membros das equipes de que participei, exatamente
por não terem gerado confusão suficiente para satisfazer determinado
público. Seis meses depois, na ausência de qualquer violência apesar da
participação de um Black Bloc pequeno, a Cúpula do \versal{G}8 em Calgary
apresentou o mesmo problema para a sociedade do espetáculo.

A mídia quer capturar cenas de violência, que são altamente lucrativas
para ela.\footnote{Yves Michaud, \emph{La violence}, 2ª ed. (Paris: Presses Universitaires
de France, 1988), 48--52.}  Ela
está muito atenta às manifestações alterglobalização desde Seattle
exatamente \emph{por causa} da presença dos Black Blocs;
consequentemente, também está mais atenta aos discursos
alterglobalização. Os participantes dos Black Blocs conhecem essa
dinâmica muito bem e afirmaram diversas vezes que suas ações atraem a
atenção da mídia para mobilizações e os protestos; que elas ``geram
discussões e debates, fazem as pessoas assumirem uma posição; se é
contra ou a favor desse tipo de ação, para nós pouco importa, porque nós
sabemos por que agimos
assim''.\footnote{Trecho de uma entrevista com três mulheres que participaram de Black
Blocs durante a greve estudantil no Quebec em 2012. A~entrevista foi
conduzida por Boris Proulx para sua reportagem do noticiário de rádio,
``Au couer du Black Bloc: entrevue exclusive avec trois militants
radicales'' (Dentro do Black Block: Entrevista exclusiva com três
militantes radicais), \versal{CIBL} (Montreal), 25 de maio de 2012. Web. Um
ativista britânico expressou uma visão parecida em uma entrevista citada
por Fracassi, \emph{Black Bloc}, 33.} 
Inclusive, a possibilidade de que os Black Blocs e seus aliados
conduzirem ações espetaculares permitiu que o movimento como um todo
fosse notícia por anos.

Acadêmicos que analisaram sistematicamente a relação entre mídia e
manifestações violentas concordam que o uso da força ajuda a gerar
cobertura significativa na mídia, ao menos no início (porque, quando as
manifestações violentas se transformam em rotina, o interesse da mídia
pode diminuir).\footnote{Ver o texto muito interessante de Gadi Wolfsfed, ``Media, protest, and
political violence: A transactional analysis'', \emph{Journalism
Monographs} 127 (junho de 1991); ver também Amitai Etzioni,
Demonstration Democracy (Nova York: Gordon and Breach, 1970); e William
A\,Gamson, \emph{The Strategy of Social Protest} (Homewood: Dorsey,
1975), Chapter 6.} 
Esses acadêmicos não concordam, porém, quando se trata de determinar se
o recurso à violência tem um efeito positivo ou negativo na cobertura da
mídia.

\imagemgrande{Fotógrafos brigam por uma foto mais de perto de uma viatura de polícia em chamas no protesto contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, junho de 2010.  Fotografia de Andy K\,Bond. Reproduzida com permissão do fotógrafo.}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/ckeditor_assets/pictures/content_0161394747473.jpg} 

A postura dos jornalistas dos principais meios de comunicação em relação
à violência depende muito de quem a emprega. Eles costumam ser bem
tolerantes quando a violência é usada pelas forças policiais locais, ou
pela força militar do país ou de países aliados. Sua tolerância também é
alta em relação a manifestantes ``respeitáveis'', como estudantes de
países estrangeiros que manifestam contra um regime ditatorial, ou
sindicalistas da classe média do país. Normalmente, porém, condenam a
violência dos ``outros'' --- policiais e militares de Estados inimigos,
``jovens da periferia'', black blockers. Essa condenação é expressa com
rótulos pejorativos --- ``jovens extremistas'', ``irracionais'',
``bandidos'' e assim por diante ---sem quase nenhuma referência a suas
motivações políticas.

\section{Opor"-se à opinião pública e à classe trabalhadora}

Considerando"-se o ambiente midiático, parece lógico esperar que o uso da
força dos Black Blocs durante manifestações prejudica a imagem pública
do movimento. Pelo lado bom, isso atrai a atenção das câmeras; porém, a
cobertura subsequente da mídia nunca os retrata de maneira favorável.
Ainda assim, isso implica um movimento homogêneo do qual o Black Bloc é
excluído. Também implica que a ``opinião pública'' é uniforme. Chris
Samuel analisou a tática Black Bloc em relação à Cúpula do \versal{G}20 em
Toronto; ele concluiu que ``os esforços dos ativistas para impor uma
nova definição de violência ou mesmo abrir a questão da violência para o
público espectador'' estavam condenados ao fracasso por que o Black Bloc
não tinha poder ``simbólico suficiente'' ``para impor uma nova
definição'' de violência a um ``público neoliberal''. O~pressuposto aqui
é que as centenas de ativistas que quebravam janelas no centro de
Toronto estavam convencidas de que sua ação por si só teria o ``poder de
modificar ideias conscientes sobre a propriedade e sua relação com a
exploração capitalista''; e, além disso, de que ``o público'' tem uma
opinião única.\footnote{Chris Samuel, ``Throwing bricks at the brick wall: The \versal{G}20 and the
antin- omies of protest'', \emph{Studies in Political Economy} 90
(2012): 18--20.} 

Na verdade, porém, a sociedade civil e a opinião pública são
heterogêneas. Como um membro do Black Bloc de Londres durante as
manifestações ``antiausteridade'' afirmou, ``Não estamos aqui tentando
aterrorizar o público. Nós \emph{somos} o
público''.\footnote{Robert Booth and Marc Vallé, ``\,`Black Bloc' anarchists behind
anti"-cuts ram- page reject thuggery claims'', \emph{The Guardian}
(Londres), 1º de abril de 2001. Web.} 
Quando perguntei a uma canadense veterana de Black Blocs ``Como você
responderia àqueles que dizem que os Black Blocs depreciam a imagem do
movimento antiglobalização como um todo?'', ela respondeu: ``Imagem de
quem? Acho que a suposição é que as pessoas não são inspiradas pela
rebelião. E~também que o público é branco e de classe
média''.\footnote{Entrevista do autor por e"-mail, em janeiro de 2004, com uma mulher de 36
anos que havia participado de Black Blocs e atuava especialmente em Nova
York e Toronto.} 

Seria mais adequado falar de \emph{sociedades} \emph{civis} e
\emph{opiniões} \emph{públicas}. Algumas opiniões públicas veem as ações
dos Black Blocs e seus aliados com maus olhos. Mas há também pessoas que
se acham mal representadas por organizações progressistas, as quais,
segundo elas, prejudicam o movimento contra a globalização capitalista e
obstruem a justiça social; essas pessoas olham as ações dos Black Blocs
com bons olhos e os consideram como importantes politicamente. Claro,
essa análise da opinião pública não é a mesma de detratores dos Black
Blocs como Mario Roy, editorialista do \emph{La Presse}, de Montreal. No
fim de julho de 2003, depois das manifestações contra a \versal{OMC} em Montreal,
ele escreveu o seguinte ataque redutor: ``O vandalismo {[}…{]} é
absolutamente estúpido e considerado assim por \emph{toda} a
população''.\footnote{Mario Roy, ``À bout de souffle'', \emph{La Presse} (Montreal) 2 de
agosto de 2003, \versal{A}14.} 
Generalizações abrangentes como essa ignoram a existência de redes de
mídia independentes --- estações de rádio e publicações impressas e
virtuais independentes --- e as contraculturas punk e hip"-hop, entre
outras, que são repletas de debates sobre as ações dos Black Blocs
diferentes dos que podem ser encontrados nos principais meios de
comunicação.

Lynn Owens e L\,Kendall Palmer estudaram os efeitos consequentes da
cobertura da mídia das ações do Black Bloc em Seattle e verificaram que
ela aumentava o interesse do público pelo anarquismo. Eles identificaram
uma dinâmica tripla: (1) os principais meios de comunicação davam grande
destaque negativo aos Black Blocs, apresentando"-os como a encarnação da
anarquia, no sentido de caos e violência; (2) a atenção da mídia gerava
um aumento significativo no número de visitas a sites anarquistas,
incluindo os que apresentavam informações (como o news.infoshop.org) e
os fóruns de discussão sobre Black Blocs; (3) os principais meios de
comunicação mostravam, na sequência, maior interesse em outras facetas
do anarquismo, como ligas de futebol e feiras de livro anarquista, entre
outras --- enquanto isso, matérias sobre os Black Blocs chegavam a
incluir um ou dois textos (normalmente baseados em sites anarquistas)
explicando seus motivos e seu pensamento político, ou tratando de temas
variados.\footnote{Lynn Owens e L\,Kendall Palmer, ``Making the news: Anarchist
counter"-public relations on the World Wide Web'', \emph{Critical Studies
in Media Communication} 20, no. 4 (2003): 335--61.} 
Por exemplo, durante a greve estudantil no Quebec, depois de meses de
manifestações com a presença constante de Black Blocs, a Feira do Livro
Anarquista de Montreal, realizada em maio do mesmo ano, teve um aumento
considerável de visitantes, curiosos para aprender mais sobre o
anarquismo. As vendas de livros, sobretudo introduções ao tema (como
este, em sua edição mais antiga em francês), aumentaram
significativamente.

Tudo indica que, dentro do movimento alterglobalização, muitos ativistas
e manifestantes não rejeitam a violência política e, portanto, não ficam
necessariamente incomodados com os Black Blocs. Durante a greve
estudantil de 2012 no Quebec, um manifestante expressou a um jornalista
sua opinião sobre os anarquistas, que estavam quebrando janelas de
bancos e lutando contra a polícia: ``Nunca atiro nada, nunca quebro
nada, mas estou do lado deles. Sou um \emph{casseur} por
dentro''.\footnote{Yves Boisvert, ``Je suis un casseur'', \emph{La Presse} (Montreal), 12
de maio de 2012. Web.} 

Mesmo a ecofeminista norte"-americana Starhawk, uma defensora ferrenha do
pacifismo, declarou: ``Eu gosto do Black Bloc {[}…{]}
Normalmente, acho que quebrar janelas e lutar contra policiais é
contraprodutivo, mas os participantes no Black Bloc são meus
companheiros e aliados nessa luta e {[}…{]} precisamos de espaço
nesse movimento para a raiva, a impaciência, o fervor
militante''.\footnote{Starhawk, \emph{Webs of Power}, 122--23 (Randall Amster, \emph{Anarchism
Today}, 32).} 

Donatella della Porta e Sydney Tarrow, duas analistas de movimentos
sociais, entrevistaram cerca de 800 manifestantes durante a Cúpula do \versal{G}8
em Gênova em 2001 e verificaram que apenas 41\% deles estavam dispostos
a condenar todas as formas de
violência.\footnote{Donatella della Porta e Sidney Tarrow, ``After Genoa and New York: The
antiglobal movement, the police, and terrorism'', \emph{Social Science
Research Council} (Winter 2001). Web.} 
Nas manifestações contra a Cúpula do \versal{G}8 em Évian em junho de 2003,
16,7\% dos manifestantes afirmaram que danificar propriedade pode ser
``eficaz'', 40\% achava que resistir fisicamente à polícia podia ser
``eficaz'' e mais de 66\% afirmou que eles próprios haviam resistindo à
polícia em algum momento ou estavam dispostos a
isso.\footnote{Olivier Fillieule e Jean"-Pierre Masse, ``Peur sur la ville: les
inflexions de la doctrine et de la pratique du maintien de l'ordre sous
l'effet du développement des mobilisations altermondialistes'', artigo
apresentado na conferência ``Policing Political Protest After Seattle'',
\emph{Fiskebackekil}, Suécia, 1--5 de maio de 2004.} 

Contudo, os líderes de organizações progressistas, sobretudo por
quererem mobilizar os sindicatos, ainda não estão convencidos da
utilidade das ações dos Black
Blocs.\footnote{Christophe Aguiton, ``Quelques éléments pour la discussion après
Gênes'', em \emph{Samizadt.net, Gênes 19--20--21 juillet 2001:
Multitudes en marche contre l'empire} (Paris: Reflex, 2002), 267.} 
Susan George, por exemplo, acusou os black blockers de Gênova em 2001
por agirem de maneira irresponsável em relação às outras pessoas:

\begin{quote}
Estão felizes, manifestantes? {[}…{]} vocês, os verdadeiros black
blockers, que não participaram de nenhuma das reuniões preparatórias que
duraram meses, que não pertencem a nenhuma das 700 organizações
políticas que haviam decidido democraticamente praticar a não violência
criativa e ativa. Estão felizes com suas ações unilaterais, por terem se
infiltrado em grupos de manifestantes pacíficos para que eles também
sofressem com os cassetetes e o gás lacrimogênio {[}…{]}? Estão
felizes por finalmente termos nosso mártir? O nome dele é Carlo Giuliani
{[}…{]} Um homem foi morto. Se não pudermos garantir
manifestações pacíficas e criativas, os trabalhadores e os sindicatos
oficiais nunca vão se juntar a
nós.\footnote{Susan George, ``\versal{G}8: Are you happy?'', \emph{CorpWatch}, 24 de junho de
2001. Web.} 

\end{quote}
A implicação, portanto, é que uma manifestação é um tipo de espaço
privado --- uma visão aceita sem reservas por um editor da \emph{Rouge},
o órgão de imprensa da \versal{LCR} (Ligue communiste révolutionnaire, partido
trotskista francês) , que acusa os Black Blocs ``de invadir
manifestações e obrigá"-las a entrar em um tipo de confronto que elas não
querem''.\footnote{Léonce Aguirre, ``\,`Black Bloc,' violences et intoxication'',
\emph{Rouge}, 5 de junho de 2003.} 

Essas alegações, porém, não mencionam que muitos black blockers também
estão envolvidos nas campanhas de mobilização e que as manifestações de
que participam são, em sua maioria, organizadas por grupos radicais.
Contudo, mesmo parte da extrema"-esquerda e do movimento anarquista supõe
que os Black Blocs afastam a ``classe
trabalhadora''\footnote{Political Matti, ``The Summit protests: A dissenting view'', \emph{Black
Flag} 225, 5; Aufheben, ``L'anticapitalisme comme idéologie … et
comme movement'' (2002). Web.} 
com suas roupas e seu estilo de vida, associados à contracultura
anarquista (mais forte na Alemanha e na América do Norte do que na
França ou na
Grécia).\footnote{Alex Trocchi, ``For the Insurrection to Succeed, We Must First Destroy
Ourselves'', em \emph{Revolt and Crisis in Greece: Between a Present Yet
to Pass and a Future Still to Come}, ed. Vradis e Dalakoglou (Oakland e
Londres: \versal{AK} and Occupied London, 2011), 313--14.} 
Para anarquistas insurrecionários, essas distinções são ilusórias e
ocultam uma forma de manipulação política:

\begin{quote}
Somos explorados e excluídos, por isso, nossa tarefa é agir. Mas alguns
criticam todas as ações que não fazem parte de uma movimento social
grande e visível que atue ``no lugar do proletariado''. Eles aconselham
analisar e esperar em vez de agir. Supõem que não somos explorados junto
com os explorados; nossos desejos, nossa raiva e nossas fraqueza não
fazem parte da luta de classes. Isso é só mais uma separação ideológica
entre explorados e
subversivos.\footnote{Sasha K, ``Some notes on insurrectionary anarchism'', \emph{Killing King
Abacus} 2 (8 de julho de 2001). Web.} 

\end{quote}
Outros apontam que essa crítica ignora o fato de que membros da classe
trabalhadora participam de Black Blocs, como sugerido por vários
comunicados e declarações de Black Blocs publicados ao longo dos anos.
Em particular, o comunicado ``Who is the Black Bloc? Where is the Black
Bloc?'' {[}Quem é o Black Bloc? Onde está o Black Bloc?{]}, lançado em
2010 pelo Coletivo Universidade Autônoma da Itália depois de algumas
ações de protesto estudantil, perguntou:

Vocês querem ver os rostos por trás dos lenços, capacetes e máscaras?
São os mesmos rostos que pagam aluguel para vocês por casas abandonadas;
os rostos que vocês veem quando pedem para assinar contratos de trabalho
de um salário mínimo {[}…{]} São os rostos que submetem propostas
de dissertação e são obrigados a fazer referência aos seus textos
monótonos {[}…{]} eles fazem seu cafézinho com espuma
{[}…{]} São aqueles cujo sangue está sendo drenado pela
insegurança financeira, que levam vidas de merda e que estão cansados de
aguentar
isso.\footnote{Autonomous University Collective, ``Who Is the Black Bloc? Where Is the
Black Bloc?'', em \emph{Springtime: The New Student Rebellions}, ed.
Clare Solomon e Tania Palmieri (Londres: Verso, 2011), 130.} 

Além disso, muitas declarações feitas por diversos assalariados que não
são black blockers demonstram simpatia pela ação direta em geral e pelos
anarquistas que usam a tática Black Bloc em particular. Para citar um
trabalhador presente na Batalha de Seattle:

\begin{quote}
Ninguém vai defender os anarquistas? {[}…{]} Esses rapazes e
moças são nossos companheiros, não sabotadores do movimento. A~gente
deveria agradecer a esses espíritos revolucionários por expressarem uma
raiva legítima e recusar uma ordem social globalizada baseada na
ganância, na violência sistêmica e na opressão da maioria {[}…{]}
Em resposta à brutalidade policial, a não violência defendida pela
maioria das organizações se provou completamente inadequada
{[}…{]} Além disso, as manifestações não eram propriedade
exclusiva dos pacifistas, ecologistas, sindicatos e grupos religiosos,
mas também dos anarquistas. Ninguém tem o monopólio das ruas
{[}…{]} Mas, como negro e membro da classe trabalhadora,
considero uma honra ter compartilhado a companhia desses jovens e
corajosos idealistas rebeldes durante os dias sombrios de
Seattle.\footnote{Anonymous, ``En défense des rebelles de Seattle ou comment nourrir son
anarchiste intérieur'', \emph{Les temps modernes} 607 (2000): 220--56.} 

\end{quote}
Para outro observador:

\begin{quote}
Os verdadeiros heróis da Batalha de Seattle foram os guerreiros das
ruas, a Ruckus Society, os anarquistas, os Earth Firsters, a Direct
Action Media Network (\versal{DAMN}), os militantes operários radicais, como o
pessoal da Jobs With Justice, centenas de estivadores, metalúrgicos,
eletricistas e caminhoneiros que, revoltados, abandonaram o respeitável
desfile oficial da \versal{AFL}"-\versal{CIO} aprovado pela polícia e se juntaram aos
guerreiros das ruas nas barricadas do centro {[}…{]} Alguns
metalúrgicos, estivadores, eletricistas e caminhoneiros desobedeceram
seus líderes, invadiram o centro e participaram da batalha. A~passeata
principal se retirou em ordem, respeitável, e se dispersou pacificamente
em direção a seus hotéis {[}…{]} Felizmente, os guerreiros das
ruas
venceram.\footnote{Alexander Cockburn, ``So who did win in Seattle? Liberals rewrite
history''. Web.} 

\end{quote}
Nas manifestações contra a Cúpula das Américas no Quebec de abril de
2001, muitas pessoas abandonaram a Marche des peuples, organizada e
supervisionada por instituições reformistas, ao convite de ativistas que
os estimularam a entrar para a multidão que estava enfrentando a
polícia.

A Marche des peuples, com cerca de 60 mil pessoas, era supervisionada
pelo grupo de líderes da Fédération des travailleurs et travailleuses du
Québec (\versal{FTQ}: Federação de Trabalhadores e Trabalhadoras do Quebec) e
confinada à \emph{basse"-ville} (cidade baixa), embora a cúpula oficial
estivesse acontecendo na \emph{haute"-ville} (cidade alta). As pessoas
que esperavam a realização da passeata precisavam apenas olhar para cima
para ver a \emph{haute"-ville} envolta por grossas nuvens de gás
lacrimogênio para ver como a situação devia estar tensa para os
manifestantes de lá. Como planejado pelos organizadores, a People's
March deu as costas para os eventos trágicos, afastando"-se da
\emph{haute"-ville} e aproximando"-se de um bairro residencial, indo parar
depois em um terreno baldio a vários quilômetros do confronto e da
cúpula oficial.

Mas nem todos os membros de sindicatos concordaram com a postura dos
burocratas sindicais, que tentavam controlar o papel dos trabalhados no
protesto. Por exemplo, membros do 3093 of the Canadian Union of Public
Employees (\versal{CUPE}) {[}Sindicato Canadense dos Funcionários Públicos{]},
representando assistentes de pesquisa, estudantes de graduação e
docentes temporários da Universidade York (Toronto), junto com
estudantes de graduação da York, haviam contratado ônibus escolares para
viajar ao Quebec. Em sua maioria, os membros do \versal{CUPE} 3903 que chegaram
estavam organizados em grupos de afinidade e haviam cuidado do
treinamento em ação direta, do treinamento jurídico e do treinamento de
segurança. Alguns desses grupos de afinidade haviam se preparado para a
ação direta com cadeados, correntes e outras ferragens, e ao menos um
grupo era um Black Bloc efetivo.

Outras pessoas se juntaram às ações do Black Bloc quando chegaram lá. Os
líderes nacionais do \versal{CUPE} haviam declarado em um comunicado oficial à
imprensa que apoiariam a desobediência civil e estariam ``na linha de
frente'', embora não se saiba se tinham ações como as do Black Bloc em
mente.\footnote{``\versal{CUPE} supports protests at wall'', 18 de abril de 2001. Web.} 

Além disso, como lembra um membro do \versal{CUPE}:

\begin{quote}
Durante a Marche des peuples no segundo dia dos protestos, muitas das
pessoas ali estavam com raiva dos líderes dos sindicatos que os estavam
levando para o meio do nada {[}…{]} Tínhamos planejado subir
sozinhos e tentar encorajar os outros a nos seguir. Toda a liderança do
\versal{CUPE} de Ontário veio com a gente {[}…{]} Talvez tivesse líderes
do \versal{CUPE} de outras províncias também. Pessoas de outros sindicatos também
subiram com a gente (vários membros do Canadian Auto Workers
{[}Trabalhadores Automotivos Canadenses{]}), e sofreram com o gás
lacrimogênio e os abusos da polícia. No topo da montanha, vimos Black
Blocs e membros de sindicatos (principalmente os grandes e fortes do
Canadian Auto Workers) trabalhando com um gancho e uma corda para
derrubar a cerca. Eles enfrentaram o gás e o canhão de água
{[}…{]} Depois da cúpula, na convenção do \versal{CUPE} de Ontário em
Ottawa em junho, a presidente nacional do \versal{CUPE}, Judy Darcy, fez um
discurso inflamado para os membros em que disse que os trabalhadores não
abandonaram os jovens no muro de novo, que todas as pessoas locais
receberiam treinamento em ação direta e que todas ganhariam máscaras de
gás {[}…{]} Então, tudo isso é para dizer que a divisão entre
trabalhadores e Black Blocs não é tão
clara.\footnote{Como contado ao autor em junho de 2013. Ver também Jeff Shantz,
``Unions, Direct Action, and the \versal{G}20 Protests'', em \emph{Whose Streets?
The Toronto \versal{G}20 and the Challenges of Summit Protest}, ed. Tom Malleson
e David Wachsmuth (Toronto: Between the Lines, 2011), 60; Clarice
Kuhling, ``Forms of Protest Reflect Our Power: Radical Strategy and Mass
Mobilizations'', também em \emph{Whose Streets}, 169.} 

\end{quote}
Nos bairros da cidade de Quebec onde se deram os confrontos, vários
moradores apoiaram os ativistas dando"-lhes água, batendo palmas das
sacadas ou abrindo suas portas quando eles precisavam de refúgio. Cenas
parecidas foram presenciadas em Gênova em 2001.

Outro exemplo é fornecido por Mohammed Chikkaoui, porta"-voz da
Oxfam"-Québec, que comentou sobre as quatro vitrines quebradas no centro
de Montreal durante uma manifestação anti"-\versal{OMC} em 2003: ``Quando vemos a
obstrução e a incoerência sem fim das instituições internacionais, e
vemos as pessoas, os jovens nas ruas, sem expectativas quanto ao futuro,
sabendo que futuro não tem nada guardado para eles {[}…{]} Se eu
tivesse a idade deles, é possível que fizesse o
mesmo''.\footnote{``Les pays pauvres demeurent en plan, déplore Oxfam"-Québec'', \emph{Le
Journal de Montréal}, July 31, 2003, 3.} 

Discursando para centenas de pessoas na Praça Vittorio em Turim, na
Itália, em 8 de julho de 2011, Alberto Perino, há vinte anos porta"-voz
do movimento No \versal{TAV} no Vale de Susa, declarou: ``Siamo tutti Black
Bloc'' (Somos todos Black Blocs) e foi aplaudido pela
multidão.\footnote{O discurso foi filmado e pode ser visto em
http://www.dailymotion.com/video/xjtkam\_fiaccolata"-no"-tav"-a-torino-
intervento"-di"-alberto"-perino\_news\\,♯.UcYs9\versal{BZECW}c, a partir de 1min35s.
Ver também Cristina Bangau, \emph{We Are All Black Block! The \versal{NOTAV}
Protest Movement and Geographies of Intervention} (tese de M.A.,
Department of Sociology and Social Anthropology, Universidade da Europa
Central, Budapeste, 2013).} 
A frase ``Siamo tutti Black Bloc'' apareceu até em camisetas vendidas na
região para apoiar o movimento No \versal{TAV}.

Em suma, não existe verdade nas afirmações de que os Black Blocs
necessariamente aumentam a distância entre o anarquismo e os cidadãos
``comuns'' da classe trabalhadora.

\section{Essa é a cara da democracia!}

Representantes de movimentos e organizações progressistas acusam os
Black Blocs e aliados de não respeitar o processo ``democrático''. Esse
foi o argumento central defendido por Michael Albert após os eventos em
Seattle em 1999 em seu artigo ``On trashing and building movement''
{[}Sobre a destruição e a construção de movimento''{]}.

Os pressupostos por trás dessas críticas vêm de uma visão dominante
segundo a qual um movimento social deve ser unificado e avançar em uma
única direção determinada por líderes esclarecidos confortavelmente
instalados na chefia de organizações que são, em tese, ``responsáveis'',
``democráticas'' e ``representativas'' da ``sociedade civil'' como um
todo. Mas os Black Blocs se fundamentam em um pensamento político muito
distinto. Eles não têm personalidades ``respeitáveis'' que garantam que
seu discurso seja entendido pelos principais meios de comunicação,
tampouco querem ser financiados pelo Estado ou convidados para conversar
com os membros do \versal{G}20, do \versal{G}8 ou do Fórum Econômico Mundial em Davos. Em
vez disso, os ativistas do Black Bloc declaram: ``Não estamos buscando
um lugar nas discussões entre os mestres do mundo; queremos que os
mestres do mundo deixem de
existir''.\footnote{Ver ``Pourquoi nous étions à Gênes'', 178.} 

Fica claro, assim, que os atritos criados dentro dos movimentos sociais
alterglobalização e antiausteridade refletem duas concepções diferentes
de democracia. Os ``representantes'' autoproclamados do movimentos
defendem a democracia representativa. Para que uma comunidade, seja ela
uma nação ou movimento social, seja ``representada'', ela precisa ser
vista como homogênea e capaz de se expressar por uma única voz (a de
seus representantes). Essa abordagem é exemplificada por Patti Goldman,
representante e administradora da Earthjustice, fundada como Sierra Club
Legal Defense Fund em Seattle em 1971, que afirmou em 1999, em Seattle:

\begin{quote}
Condenamos a violência. Somos uma instituição que atua dentro da lei
para proteger o meio ambiente. Existem questionamentos válidos para
serem feitos para a \versal{OMC} e a administração Clinton sobre a necessidade
crítica de uma reforma fundamental para mudar as regras para a proteção
da nossa saúde e do nosso meio ambiente. A~violência só confunde a nossa
mensagem. Meia"-dúzia de anarquistas não podem afundar nossa mensagem de
milhares de manifestantes
pacíficos.\footnote{Tom Turner e Judith Barish, ``Environmental, labor leaders condemn
violence'', \emph{World Trade Observer}, Seattle, 1999. Web.} 

\end{quote}
Contudo, o que as palavras dela realmente mostram é que não existe um
movimento unificado, mas sim relações de poder em meio às quais as
elites de movimentos sociais buscam se distanciar dos ``anarquistas'',
excluindo"-os sem o menor reconhecimento de que a mensagem deles possa
ter alguma relevância.

Sobre a ``diversidade de táticas'', Susan George afirma que essa
abordagem não pode funcionar porque ``não haverá \emph{unidade} na
manifestação e \emph{nenhuma mensagem clara} para o mundo lá
fora''.\footnote{Susan George, \emph{Un autre monde est possible si} . . . (Paris:
Fayard, 2004) 267. Grifos nossos.} 
A implicação é que George pode falar por todo o movimento, do qual
excluiu os elementos que desviam dos padrões. Quanto aos Black Blocs,
ela os reduz a ``um bando de pessoas que, na verdade, não têm nada a
propor''.\footnote{George, \emph{Un autre monde}, 262.} 
Sobre as manifestações contra a Cúpula do \versal{G}8 em Évian, acrescenta que os
``vândalos'' pertenciam a uma ``subcultura minoritária {[}…{]}de
`fãs de heavy vestidos de couro com o cabelo espetado' imundo de
Zurique, cujo único objetivo na vida parece ser destruir as coisas. Só
um psicólogo ou antropólogo formado poderia dizer se eles têm algum
interesse em
política''.\footnote{George, \emph{Un autre monde}, 263.} 

Os Black Blocs e seus aliados são descritos como produtos de um desvio
cultural combinado a uma patologia psicológica. Dessa forma, são como um
refugo para os líderes de grupos institucionalizados, que, ao se
dissociarem dos ``vândalos'', desejam projetar uma imagem calma,
respeitável e homogênea de um movimento capaz de falar com uma única
voz, a da sua elite.

Por outro lado, os anarquistas e a maioria dos participantes de Black
Blocs veem um movimento social como algo heterogêneo, um movimento de
movimentos, e defendem que a multidão não pode ser ``representada'' sem
que seu desejo seja excessivamente simplificado pela elite que a
representa. Em outras palavras, que a delegação de autoridade destrói os
princípios de igualdade e liberdade, porque os representantes sempre
criam interesses pessoais que entram em conflito com o ``bem comum'' da
comunidade que dizem representar.

Os membros dos Black Blocs preferem o pluralismo e a autonomia de
escolha, ao passo que as elites progressistas buscam disciplinar as
manifestações ``delas'' e condenar publicamente as ações de Black Blocs.
Sentindo"-se traídos, os black blockers às vezes interrompem
intencionalmente os discursos de líderes importantes do movimento. Um
incidente como esse ocorreu em Nice em dezembro de 2000, às vésperas da
Cúpula da \versal{UE} de lá. Um ativista francês narra o que aconteceu nos
encontros antes das manifestações:

Cerca de 200 de nós dormimos no porão de um estacionamento. Senti a
dificuldade que os mendigos conhecem bem quando dormem sobre um papelão,
com o frio queimando as costas. Eu estava lá porque a gente podia
conversar sobre violência. Saímos do ginásio, onde gente como Susan
George e Alain
Krivine\footnote{Fundador e líder do partido trotskista Ligue communiste révolutionnaire
(\versal{LCR}).} 
estava falando. Foi a primeira vez que percebi de que dá para
interromper as pessoas. Normalmente, são elas --- em questões de
``imigração ilegal'' ou outros temas --- que nos põem para fora, nos
cooptam, se apropriam de movimentos mandando seus jovens para nossas
reuniões gerais, mas dessa vez fomos nós que gritamos xingamentos e
vaiamos.\footnote{Entrevista do autor com \versal{V}10, realizada em Paris em 11 de dezembro de
2003. Tradução nossa. Esse rapaz de 24 anos conduziu ações diretas ---
destruição de propriedade e saque --- em Nice (dezembro de 2000), Gênova
(julho de 2001) e Annemasse (junho de 2003), e participou do acampamento
Village alternatif anticapitalist et anti"-guerre (\versal{VAAAG}) durante a
Cúpula do \versal{G}8 de 2003.} 

Aqui, os ``representantes'' do movimento são criticados por negar sua
diversidade, e se recusar a levar seus participantes radicais e
antiautoritários a sério.

No entanto, ainda piores são os esforços da elite para se associar a
movimentos populares e cooptar sua energia militante para seu próprio
benefício e para o benefício de organizações institucionalizadas.
Jornalistas perguntaram ao músico Midge Ure, organizador do Live8
escocês de 2005, se temia que os anarquistas cooptassem o Live8 (uma
série de eventos musicais que exigia o cancelamento de dívidas de nações
mais pobres). Ele respondeu que, na verdade, estava usando o evento dos
anarquistas para sua
vantagem.\footnote{``The first embedded protest'', \emph{The Guardian}, 18 de junho de 2005
(citado em Paul Hewson, ``\,`It's the Politics, Stupid': How
Neoliberals, \versal{NGO}'s, and Rock Stars Hijacked the Global Justice Movement
at Glenneagles . . . and How We Let Them'', em David Harvie et al.,
eds., \emph{Shut Them Down! The \versal{G}8, Gleneagles 2005 and the Movement of
Movements} (West Yorkshire e Nova York: Dissent! \versal{G}8 e Autonomedia,
2005), 135.} 
Contudo, depois das manifestações, mandou os anarquistas irem ``para
casa''.\footnote{``Ure urges anarchists to `go home'\,'', \emph{Edinburgh Evening News},
5 de julho de 2005 (citado em Hewson, ``It's the Politics, Stupid'',
149).} 

Os participantes de Black Blocs não veem seu engajamento político no
movimento alterglobalização como a aceitação da alterglobalização como
seu objetivo único, claro e específico. Tal objetivo é apenas uma
consequência do fato do movimento alter ser composto, em sua maioria,
por organizações de esquerda institucionalizadas. Sobre essa conexão, um
membro de um grupo de afinidade aliado aos Black Blocs explica: ``Somos
anticapitalistas acima de tudo, antes de sermos contra a globalização;
somos contra a globalização porque somos
anticapitalistas''.\footnote{Entrevista do autor conduzida em Montreal em março de 2002 com G\versal{A}1, um
homem de 20 anos cujo grupo de afinidade às vezes usa a força e que
participou de várias manifestações no Quebec, incluindo a contra a
Cúpula das Américas em abril de 2001.} 
Esse é o motivo por que os Black Blocs sempre criticam a
superficialidade da elite progressista. E, assim, cada lado acusa o
outro de minar a eficácia e a credibilidade do movimento.

As elites de organizações reformistas vivem censurando os ``jovens
baderneiros'' e ``anarquistas'' na certeza de que isso fará com que os
líderes reformistas se tornem dignos da atenção do Estado e da mídia. A~arena política oficial está submetida ao aparato normalizador
bem"-desenvolvido, que consiste em políticas governamentais, canais de
comunicação oficiais, concessões, critérios de inclusão (ou exclusão) e
assim por diante. A~dependência de atores políticos progressistas nesse
aparato os estimula a se dissociar de grupos que podem manchar sua
respeitabilidade. E~o destino financeiro e político dos porta"-vozes de
várias instituições muitas vezes dependem tanto de subsídios do governo
como do sucesso ou do fracasso de suas ações.

Representantes do Estado pediram abertamente aos porta"-vozes de
organizações reformistas para se dissociarem publicamente dos
``baderneiros''. Depois dos distúrbios relativos à Cúpula do \versal{G}8 em
Gênova em 2001, Guy Verhofstadt, primeiro"-ministro belga e presidente da
\versal{UE}, exigiu: ``Quero ouvir os representantes de todos os movimentos e
partidos democráticos, de todo o mundo, se dissociando dos
baderneiros''.\footnote{Christian Spillmann, ``Gênes: violences, discorde, les dirigeants du \versal{G}8
n'ont pas de quoi pavoiser'', \emph{\versal{AFP}}, 22 de julho 2001.} 
Essa recomendação foi repetida por jornalistas como Dominique von Burg,
editor"-chefe do \emph{La Tribune de Genève}, em sua análise na primeira
página do jornal sobre a manifestação contra a Cúpula do \versal{G}8 em Évian de
junho de 2003. Ele representou os ``vândalos'' como nada mais do que
``um bando de imbecis'': ``Algumas centenas de baderneiros
{[}…{]} conseguiram roubar a cena de um protesto pacífico
importante {[}…{]} Como fizeram durante a manifestação, as forças
de oposição \emph{devem repudiar firmemente} todos aqueles cujos
argumentos se resumem a pés de cabra e coquetéis
Molotov''.\footnote{Dominique Von Burg, ``La casse ne doit pas devenir fatale'', \emph{La
Tribune de Genève}, 2 de junho de 2003, p\,1. Grifos nossos.} 

Ao que parece, a elite progressista não hesita em obedecer. Quando
estava no comando das relações"-internacionais da \versal{ATTAC}, Christophe
Aguiton, embora mais radical do que Susan George e mais disposto a
denunciar a violência policial, declarou que o Fórum Social, organizado
por grupos e associações reformistas em Gênova em 2001 ``era
\emph{legitimado}, dentro e fora da Itália, \emph{por sua capacidade de
se distanciar de atos de violência} cometidos por certos grupos de
manifestantes''.\footnote{Aguiton, ``Quelques éléments'', 265. Grifos nossos.} 
O mesmo argumento foi usado durante a Cúpula das Américas do Quebec por
Françoise David, porta"-voz da Cúpula dos Povos (subsidiado pelos
governos do Canadá e do Quebec), que disse ``não à violência'', a qual,
segundo ela, havia sido orquestrada por ``um grupo muito pequeno'' de
vândalos.\footnote{Declaração feita em uma conferência de imprensa e incluída em ``La
répression atteint un sommet à Québec'', uma reportagem especial de
rádio feita por Alain Chénier e France Émond, \versal{CIBL} (Montreal), 23 de
abril de 2001, e no filme \emph{Zones grises}, de David Nadeau e Nicolas
Bélanger (Queebec: Hobogays et Paysdenvie Productions, 2002).} 
Por fim, esta foi a resposta de Bob Geldof, porta"-voz da campanha Live8,
aos ativistas ``violentos'' que protestavam contra a Cúpula do \versal{G}8 na
Escócia em 2005: ``Vocês são um bando de
perdedores''.\footnote{Kolonel Klepto e Major Up Evil, ``The Clandestine Insurgent Rebel Clown
Army Goes to Scotland via a Few Other Places'', em \emph{Shut Them
Down!}.} 

\section{A ``polícia da paz''}

Em troca de recriminar os Black Blocs publicamente, os porta"-vozes do
movimento progressista esperam ser recompensados politicamente pelas
autoridades. Em específico, esperam ser reconhecidos como atores
legítimos e receberem convites para discutir e, talvez, negociar com
pessoas nos altos
escalões.\footnote{Analistas de movimentos sociais estudaram a dinâmica em que os atores
políticos se esforçam para parecer respeitáveis aos olhos do Estado.
Segundo Doug McAdam, Sidney Tarrow e Charles Tilly, todo ``regime
político oficial esboça uma lista de atores políticos com o direito de
existir, formular demandas e obter rotineiramente recursos controlados
pelo governo''. \emph{Dynamics of Contention} (Cambridge: Cambridge
University Press, 2001), 146--47. Ver também Félix Thériault"-Bérubé,
``Les `Black Blocs' et leur impact sur les autres acteurs du mouvement
anti"-alter"-mondialiste au Québec: le cas du Sommet de Québec en 2001''
(tese de M.A., Universidade de Montreal, 2006), 89.} 

O desejo dos reformistas de projetar uma imagem responsável de si mesmos
leva à autodisciplina dos manifestantes de rua. Claro, implícita até
mesmo em manifestações pacíficas está a ideia de que é possível uma
guerra civil ou uma revolução. O~filósofo francês Yves comenta: ``Em
países democráticos, a manifestação em massa é uma forma ritualística de
confronto. Os adversários mostram seus números sem a intenção de usar a
força, mas deixando inferir que poderiam
usar''.\footnote{Michaud, \emph{La violence}, 65.} 
É claro que os líderes reformistas preocupados com sua imagem pública
pretendem que esse possível embate seja
adiado.\footnote{Michel Barillon, \emph{\versal{ATTAC}, encore un effort pour réguler la
mondialisation!} (Castelnau"-le"-Lez: Climats, 2001).} 

Contudo, surge a seguinte questão: que relação política está sendo
definida quando a elite progressista pede permissão às autoridades para
manifestar, discutir a rota da passeata em conjunto com elas e
supervisiona seus manifestantes com um conjunto de líderes? O cientista
político Olivier Fillieule se refere a um ``espírito de
cumplicidade\footnote{Olivier Fillieule, \emph{Stratégies de la rue: les manifestations en
France} (Paris: Presses de Science po, 1997), 273.} 
entre os organizadores e a polícia. Isabelle Sommier, outra cientista
política, comenta que ``as exigências da ordem interna de uma passeata''
organizada por grandes instituições militantes coincidem com ``as
exigências de ordem pública'', pois ``ambas são ameaçadas pelos
elementos `incontroláveis' e `desordeiros', ou `vândalos' de todos os
tipos''.\footnote{Isabelle Sommier, ``Paradoxes de la contestation: la contribution des
services d'ordre syndicaux à la pacification des conflits sociaux'', em
\emph{Violence and Human Existence: Proceedings of the Second World
Congress of l'\versal{ASEVICO}} (Montreal: Montmorency, 1995), 333. Ver também
Dominique Cardon e Jean"-Philippe Heurtin, ``Tenir les rangs. Les
services d'encadrement des manifestations ouvrières (1909--1936)'', em
\emph{La manifestation}, ed. Pierre Favre (Paris: Presses de la
fondation nationale des sciences politiques, 1990), 123--55.} 

Dessa forma, políticos e porta"-vozes progressistas mantêm exatamente o
mesmo tom. ``Condenamos firmemente esse tipo de ação violenta, que é
totalmente alheio ao movimento alterglobalização'', disse Juan Tortosa,
um dos coordenadores do Forum social lémanique, em resposta às ações
conduzidas durante a Cúpula do \versal{G}8 em Évian.

Em Gênova, José Bové, membro da Confedération paysanne e provavelmente o
mais famoso porta"-voz do movimento alterglobalização na França, declarou
que, ``hoje, mais de 200 mil pessoas se reuniram aqui, recusando o
conceito do \versal{G}8, o conceito da globalização, apesar das provocações da
polícia e das tentativas de desestabilização de algumas pessoas de
grupos não controlados''. O~ponto central desses comentários, feitos na
rede pública France 2 em 21 de julho de 2001, foi reiterado no mesmo dia
na T\versal{F}1, em que Bové voltou a fazer referência a ``grupos não
controlados''. Não controlados? Por quem? Pela polícia? Ou pelos
organizadores e porta"-vozes do movimento, como o próprio Bové? Uma
questão discutível. O~que fica claro em tudo isso, porém, é a ideia de
que tudo ficaria bem se todos os manifestantes agissem de maneira
``controlada''. Como Christophe Aguiton da \versal{ATTAC} afirmou de maneira mais
direta, ``Seria melhor se pudéssemos controlar
tudo''.\footnote{As citações são tiradas de Losson e Quinio, \emph{Génération Seattle},
167.} 
Susan George, por sua vez, declarou ser necessário ``impor a não
violência generalizada em nossas fileiras'' a fim de conseguir um
``ativismo
disciplinado''.\footnote{George, \emph{Un autre monde est possible si}, 270.} 

Para aqueles que se apresentam como porta"-vozes do movimento, o
importante é controlar as fileiras, a ponto de agirem como ajudantes da
polícia. Daí o fato de as instituições usarem líderes em manifestações
em Seattle, Quebec, Annemasse, Toronto e outros lugares.

Depois da Cúpula do \versal{G}20 em 2010 em Toronto, Sid Ryan, presidente da
Ontario Federation of Labour, a qual havia claramente mudado de sintonia
depois de subir a montanha com líderes do \versal{CUPE} no Quebec em 2001,
escreveu uma carta ao editor da \emph{Toronto} \emph{Star} denunciando
as ``ações covardes'' dos ``hooligans''. A~respeito da grande
manifestação People First organizada por sindicatos e organizações da
sociedade civil, Ryan declarou:

Os organizadores do protesto, incluindo a Ontario Federation of Labour,
trabalharam com diligência para garantir que nosso direito democrático
ao agrupamento legal fosse respeitado {[}…{]} Para tanto,
estabelecemos ligações com a Polícia de Toronto e cooperamos sempre. No
dia, centenas de líderes voluntários facilitaram o que foi um evento
extraordinariamente bem"-sucedido, dada a tensão que havia invadido a
cidade nos dias
anteriores.\footnote{Sid Ryan, ``Thousands stood up for humanity'', \emph{Toronto Star}, 29
de junho de 2010. Web.} 

A seu ver, o protesto People First ``falou aos líderes mundiais ---
incluindo nosso primeiro"-ministro Stephen Harper --- para colocar as
necessidades dos seres humanos e do meio ambiente à frente de todas as
considerações enquanto deliberavam no fim de semana''.

Chris Samuel examinou a ``distinção entre a People First e a Get Off the
Fence'' entre os protestos contra o \versal{G}20 em Toronto. A~Get Off the Fence
foi uma manifestação convocada pela rede Community Solidarity da qual um
Black Bloc participou. Samuel concluiu que, ``ao demonstrar que a People
First não é um Black Bloc, os organizadores dessa manifestação
acumularam capital simbólico às custas do Black Bloc {[}…{]}
Usaram sua estabilidade institucional para manter relações com a polícia
e, assim, retratar essas relações como a favor de um protesto
legítimo''.\footnote{Samuel, ``Throwing bricks at the brick wall'', 22.} 
Mas Samuel também comentou que, embora essa tática sem dúvida tenha
ferido a imagem pública do Black Bloc, ela não fortaleceu o impacto da
manifestação People First nas discussões da Cúpula do \versal{G}20, em
particular, ou do capitalismo, em geral. Via de regra, as elites
políticas e financeiras que comandam o \versal{G}20 mostram pouco interesse por
qualquer manifestação que não represente uma ameaça real à estabilidade
social.

Algumas personalidades progressistas chegaram a sugerir que a polícia
deveria ter agido com mais rapidez para prender os membros de Black
Blocs. Por exemplo, Judy Rebick, uma intelectual feminista progressista
no Canadá criticou os Black Blocs depois das manifestações e prisões em
massa durante o \versal{G}20 em Toronto. Alguns meses antes, ela havia comentado
sobre a ação do Black Bloc durante as manifestações contra os Jogos
Olímpicos em Vancouver: ``Se a diversidade de táticas significa que as
pessoas que querem cometer vandalismo e às vezes violência podem entrar
no meio de uma manifestação com máscaras pretas e quebrar o que lhes der
na veneta quando a grande maioria das pessoas envolvidas não quer, esse
é o meu
limite''.\footnote{Judy Rebick, ``Breaking windows is not a revolutionary act'',
\emph{rabble.ca}, 16 de fevereiro de 2010. Web.} 
Em relação a Toronto, considerando que o Black Bloc saiu de uma
manifestação em massa e correu na direção oposta, poderia se pensar que
Judy Rebick teria ficado satisfeita. Em vez disso, ela escreveu:

\begin{quote}
Acho que os policiais poderiam ter prendido os Black Blocs assim que
começou a ação, mas eles abandonaram suas viaturas e deixaram que as
queimassem {[}…{]} Sou contra botar fogo em carros e quebrar
vitrines, e faz décadas que discuto essas táticas com pessoas que acham
que realizam alguma coisa com elas. Mas a questão maior aqui é por que a
polícia deixou que isso acontecesse? E não se engane, o fato é que a
polícia realmente deixou que acontecesse. Por que a polícia permitiu que
a coisa saísse do controle? {[}…{]} A responsabilidade pelo que
aconteceu ontem à noite é da polícia. Eles eram responsáveis por manter
a paz e não cumpriram com sua
obrigação.\footnote{Judy Rebick, ``Toronto is burning! Or is it?'', \emph{rabble.ca}, 27 de
junho de 2010. Web.} 

\end{quote}
Essa declaração, no mínimo ambígua, sugere que Rebick preferiria que a
polícia tivesse prendido os membros do Black Bloc.

Cerca de dez anos antes, Lori Wallach, lobista norte"-americano e diretor
da Global Trade Watch, afiliada da organização Public Citizen, de Ralph
Nader, afirmou em uma entrevista que, em 29 de novembro de 1999, o dia
anterior às ações diretas em Seattle, os ``anarquistas'' queriam quebrar
vitrines durante um evento em que José Bové estava distribuindo queijo
Roqueford na frente de um McDonald's:

\begin{quote}
Nosso grupo, na verdade, pegou os anarquistas. Porque tínhamos
metalúrgicos e estivadores que, só de músculos, eram três ou quatro
vezes maiores. Então a gente só pegava os anarquistas, com um cara de
cada lado. Levávamos para a polícia e dizíamos ``esse menino quebrou uma
vitrine. Ele não é um dos nossos. Nós odiamos a \versal{OMC} e talvez ele também,
mas não quebramos as coisas. Por favor prendam esse cara''. E~a polícia
não prendia
ninguém.\footnote{Moisés Naím, ``Lori's war'', \emph{Foreign Policy} (Spring 2000): 49.} 

\end{quote}
No dia seguinte, Medea Benjamin, que dirige a Global Exchange, de San
Francisco, e que faz campanha contra fábricas que exploram seus
trabalhadores e fornecem para a Nike, interveio para proteger as
vitrines da Nike, do McDonald's e da Gap contra os ``vândalos''. Ela
declarou ao \emph{New York Times} que ficava se perguntando: ``Onde está
a polícia? Os anarquistas deviam ser
presos''.\footnote{Citado por Timothy Egan, ``Talks and Turmoil: The Violence'', \emph{New
York Times}, 2 de dezembro de 1999, \versal{A}1. Em um artigo publicado depois,
``Window- smashing hurt our cause'', ela afirma ter sido citada
erroneamente, mas mesmo assim critica o uso da força pelos Black Blocs.} 
É mais do que apenas problemático ver porta"-vozes reformistas com o
mesmo desejo de disciplina que políticos, policiais e até presidentes de
multinacionais. Em setembro de 1998, 450 desses presidentes assinaram a
Declaração de Negócios de Genebra, que continha uma declaração de que
José Bové, Susan George e outros líderes reformistas não discordariam:
``As empresas estão acostumadas a trabalhar com sindicatos, organizações
de consumidores e outros grupos representativos que são responsáveis,
confiáveis, transparentes e respeitadores, e, por isso, merecem
respeito. O~que questionamos é a proliferação de grupos ativistas que
não aceitam esses critérios
autodisciplinares''.\footnote{``The Geneva Business Dialogue'', \emph{Corporate Europe Observer}, no.
2 (outubro de 1998). Web.} 

Em seu estudo sobre as manifestações contra a Cúpula das Américas,
Isabelle Saint"-Armand observou que o ``retrato caricato do vândalo,
muito distante do manifestante pacífico, ajuda a dividir os
manifestantes em termos de moral e
legitimidade''.\footnote{Isabelle Saint"-Amand, ``Penser la ville close: rue et périmètre de
sécurité, Québec 2001'' (tese de M.A., Universidade Concórdia, Montreal,
2004).} 
Além disso, políticos, policiais e representantes do Estado sabem como
expressar gratidão aos líderes de organizações progressistas por
supervisionar bem as manifestações e obedecer a acordos negociados
previamente sobre os pontos de encontro, horários de partida e rotas.
Sobre a manifestação em massa contra a Cúpula do \versal{G}8 em Évian de junho de
2003, Laurent Moutinot, presidente do Conselho do Estado Suíço,
distribuiu buquês, mas também críticas: ``Sobre a manifestação em si, é
difícil culpar os organizadores {[}…{]} Eles obedeceram aos
acordos que fizemos com eles. Mas foram confrontados por pessoas que
usam esse tipo de evento para seus próprios fins egoístas. É~um fenômeno
parecido com o dos
hooligans''.\footnote{Citado por Éric Budry, ``Les altermondialistes refusent le piège des
groupuscules violents'', \emph{La Tribune de Genève}, 2 de junho de
2003, 3.} 

Christophe Aguiton, que estava no comando das relações entre as várias
organizações militantes e a polícia durante a Cúpula de Évian, recebeu
de presente duas belas facas do chefe da polícia por ter jogado de
acordo com as regras estabelecidas, em grande parte, pelas autoridades.
Essa pequena cerimônia foi, obviamente, transmitida pela mídia, que deu
ao chefe de polícia a chance de projetar uma imagem amigável diante das
câmeras de \versal{TV}.

Fica claro que, por um desejo pouco saudável de cooperar com as
autoridades e serem vistos como sensatos e responsáveis, alguns
ativistas radicais e dinâmicos passam a representar papéis de figuração
em uma peça que beneficia as próprias autoridades a que dizem se opor.
Sobre essa relação, o militante francês Patrice Spadoni, ex"-trabalhador
do serviço postal e organizador das Passeatas contra o Desemprego na
Europa, explica: ``O que assusta as autoridades no poder é a conjunção
entre radicalismo e movimentos em massa''. Em seguida, acrescenta: ``As
autoridades no poder buscam dividir o movimento do protesto, que está
ganhando cada vez mais apoio. Por um lado, querem criminalizar a ala
combativa dos movimentos sociais. Por outro, tentam integrar a ala mais
moderada''.\footnote{Citado em Losson e Quinio, \emph{Génération Seattle}, 167.} 

Políticos e policiais gostam quando os manifestantes se disciplinam e
organizam sua própria unidade parapolicial na forma de líderes. A~Marche
des peuples (Passeata dos Povos), realizada durante a Cúpula das
Américas de 2001 no Quebec, é um exemplo nesse sentido. Tendo sido
informado de que os Black Blocks pretendiam se juntar à manifestação, um
dos líderes sindicalistas da \versal{FTQ} declarou na rede de comunicações da
organização: ``Então, vou mandar pegarem pesado com vocês! Vamos acabar
logo com
vocês''.\footnote{Citado em Thériault"-Bérubé, \emph{Les ``Black Blocs'' et leur impact},
110.} 
Isso logo deu origem a uma série de comentários elogiosos. Após a Marche
des peuples, o primeiro"-ministro canadense Jean Chrétien disse:
``Gostaria de aproveitar essa oportunidade para agradecer a \versal{QFL}, que
tinha seus próprios
seguranças''.\footnote{Citado em \emph{Le Journal de Montréal}, 22 de abril de 2001.} 
Os comentários feitos por Bernard Landry, então primeiro"-ministro do
Quebec, também são esclarecedores:

As demonstrações da Cúpula dos Povos foram excepcionalmente pacíficas e
exemplares. Fui informado de que o grupo de líderes dos sindicatos
cumpriu seu trabalho muito bem. Sabemos que, tradicionalmente, a Quebec
Federation of Labour e a Confederation of National Trade Unions
conseguem garantir a ordem nas manifestações. Eles conseguiram isso, mas
é preciso lembrar que as manifestações podem ser infiltradas por
vândalos cujo comportamento é antidemocrático e antissocial, que não são
nenhuns anjos e não merecem nossa
simpatia.\footnote{``Conférence de presse du premier ministre, M\,Bernard Landry, sur le
bilan du Sommet des Amériques et du Sommet des peuples'', \emph{Quebec
City}, 23 de abril de 2001.} 

``Foi organizada por pessoas sérias. Foi impecável'' foi como Robert
Poeti, porta"-voz da polícia, se
exprimiu.\footnote{Citado em Christine Courcol e Stéphanie Pertuiset, ``Une grande marche
pacifique d'un côté, une poignée d'extrémistes de l'autre'', \emph{\versal{AFP}},
22 de abril de 2001.} 
Contudo, um manifestante que havia participado da muito pacífica Marche
des peuples desabafou sua decepção em uma carta aberta. Ele estava mais
desgostoso com os organizadores, que achava que o tinham enganado: ``Eu
segui as regras participando da manifestação pacífica {[}…{]}
Decidi depositar minha confiança num protesto não violento e caminhar
segundo a rota planejada, por mais que ela levasse a um terreno baldio
no subúrbio {[}…{]} Fui muito inocente! Nós jogamos o jogo, mas
fomos os únicos. A~mídia mal mencionou a
passeata''.\footnote{Stéphane Batigne, ``J'ai joué le jeu de la manifestation'', \emph{Le
Devoir} (Montreeal), 24 de abril de 2001.} 
